<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../../schemas/akomantoso30.xsd">
	<act id="krivicni" name="Krivicni zakonik Crne Gore">
		<meta>
			<identification source="#dunje">
				<FRBRWork>
					<FRBRthis value="/akn/krivicni/!main" />
					<FRBRuri value="/krivicni" />
					<FRBRdate date="2023-12-19" name="Generation" />
					<FRBRauthor href="#congress" as="#author" />
					<FRBRcountry value="cg" />
					<FRBRnumber value="110/2023" />
					<FRBRname value="Krivični zakonik Crne Gore" />
					<FRBRprescriptive value="true" />
					<FRBRauthoritative value="true" />
				</FRBRWork>
				<FRBRExpression>
					<FRBRdate date="2023-12-19" name="Generation" />
					<FRBRauthor href="#dunje" as="#editor" />
					<FRBRlanguage language="cg" />
				</FRBRExpression>
				<FRBRManifestation>
					<FRBRdate date="2023-12-19" name="Generation" />
					<FRBRauthor href="#dunje" as="#generator" />
					<FRBRformat value="xml" />
				</FRBRManifestation>
			</identification>
			<publication name="sl" date="2008-08-11" showAs="Službeni list Crne Gore" number="76/2008" />
			<classification source="#dunje">
				<keyword value="krivicni" showAs="krivicni" dictionary="CG" />
			</classification>
			<references>
				<TLCOrganization eId="sl" href="/akn/rs/ontology/organization/sg" showAs="Službeni list Crne Gore" />
			</references>
		</meta>
		<body> 
			<heading>
				Krivični zakonik Crne Gore
			</heading>
<!--1. GLAVA-->
			<chapter eId="chp_1">
				<num>
					GLAVA PRVA
				</num>
				<heading>
					OSNOVNE ODREDBE
				</heading>
				<section eId="chp_1_sec_1">
					<article eId="art_1">
						<heading>
							Osnov i granice krivičnopravne prinude
						</heading>
						<num>
							Član 1
						</num>
						<paragraph eId="art_1_para_1">
							<content eId="art_1_para_1_content">
								<p>
									Zaštita čovjeka i drugih osnovnih društvenih vrijednosti predstavlja osnov i granice za 
									određivanje krivičnih djela, propisivanje krivičnih sankcija i njihovu primjenu, u mjeri u 
									kojoj je to nužno za suzbijanje tih djela.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_2">
						<heading>
							Zakonitost u određivanju krivičnih djela i propisivanju krivičnih sankcija
						</heading>
						<num>
							Član 2
						</num>
						<paragraph eId="art_2_para_1">
							<content eId="art_2_para_1_content">
								<p>
									Kazna ili druga krivična sankcija može se izreći samo za djelo koje je, prije nego što je 
									učinjeno, bilo zakonom određeno kao krivično djelo i za koje je bila zakonom propisana 
									kazna.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_3">
						<heading>
							Nema kazne bez krivice
						</heading>
						<num>
							Član 3
						</num>
						<paragraph eId="art_3_para_1">
							<content eId="art_3_para_1_content">
								<p>
									Kazna i mjere upozorenja mogu se izreći samo učiniocu koji je kriv za učinjeno krivično 
									djelo.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_4">
						<heading>
							Krivične sankcije i njihova opšta svrha
						</heading>
						<num>
							Član 4
						</num>
						<paragraph eId="art_4_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_4_para_1_content">
								<p>
									Krivične sankcije su: kazne, mjere upozorenja, mjere bezbjednosti i vaspitne mjere.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_4_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_4_para_2_content">
								<p>
									Opšta svrha propisivanja i izricanja krivičnih sankcija je suzbijanje djela kojima se 
									povređuju ili ugrožavaju vrijednosti zaštićene krivičnim zakonodavstvom.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
			</chapter>

<!--2. GLAVA-->
			<chapter eId="chp_2">
				<num>
					GLAVA DRUGA
				</num>
				<heading>
					KRIVIČNO DJELO
				</heading>
				<section eId="chp_2_sec_1">
					<num>
						1.
					</num>
					<heading>
						Opšte odredbe o krivičnom djelu
					</heading>
					<article eId="art_5">
						<heading>
							Krivično djelo
						</heading>
						<num>
							Član 5
						</num>
						<paragraph eId="art_5_para_1">
							<content eId="art_5_para_1_content">
								<p>
									Krivično djelo je djelo koje je zakonom određeno kao krivično djelo, koje je protivpravno 
									i koje je skrivljeno.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_6">
						<heading>
							Način izvršenja krivičnog djela
						</heading>
						<num>
							Član 6
						</num>
						<paragraph eId="art_6_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_6_para_1_content">
								<p>
									Krivično djelo može se učiniti činjenjem ili nečinjenjem.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_6_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_6_para_2_content">
								<p>
									Krivično djelo je učinjeno nečinjenjem kad je učinilac propustio činjenje koje je bio 
									dužan da izvrši.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_6_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_6_para_3_content">
								<p>
									Nečinjenjem može biti učinjeno i krivično djelo koje zakonom nije određeno kao 
									nečinjenje, ako je učinilac propuštanjem dužnog činjenja ostvario obilježja krivičnog djela.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_7">
						<heading>
							Vrijeme izvršenja krivičnog djela
						</heading>
						<num>
							Član 7
						</num>
						<paragraph eId="art_7_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_7_para_1_content">
								<p>
									Krivično djelo je učinjeno u vrijeme kad je izvršilac radio ili bio dužan da radi, bez 
									obzira kad je posljedica djela nastupila.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_7_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_7_para_2_content">
								<p>
									Za saučesnika se smatra da je krivično djelo učinio u vrijeme kad je radio ili bio 
									dužan da radi.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_8">
						<heading>
							Mjesto izvršenja krivičnog djela
						</heading>
						<num>
							Član 8
						</num>
						<paragraph eId="art_8_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_8_para_1_content">
								<p>
									Krivično djelo je učinjeno u mjestu gdje je izvršilac radio i bio dužan da radi ili gdje 
									je u cjelini ili djelimično nastupila posljedica djela, a u slučaju pokušaja i tamo gdje je 
									posljedica pokušanog djela po njegovom umišljaju trebalo ili mogla da nastupi.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_8_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_8_para_2_content">
								<p>
									Za saučesnika se smatra da je djelo učinio i u mjestu u kojem je preduzeo radnju 
									saučesništva.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_10">
						<heading>
							Nužna odbrana
						</heading>
						<num>
							Član 10
						</num>
						<paragraph eId="art_10_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_10_para_1_content">
								<p>
									Nije krivično djelo ono djelo koje je učinjeno u nužnoj odbrani.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_10_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_10_para_2_content">
								<p>
									Nužna je ona odbrana koja je neophodno potrebna da učinilac od svog dobra ili 
									dobra drugoga odbije istovremen ili neposredno predstojeći protivpravan napad.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_10_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_10_para_3_content">
								<p>
									Učinilac koji je prekoračio granice nužne odbrane može se blaže kazniti, a ako je 
									prekoračenje učinio usljed jake razdraženosti ili prepasti izazvane napadom, može se i 
									osloboditi od kazne.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_11">
						<heading>
							Krajnja nužda
						</heading>
						<num>
							Član 11
						</num>
						<paragraph eId="art_11_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_11_para_1_content">
								<p>
									Nije krivično djelo ono djelo koje je učinjeno u krajnjoj nuždi.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_11_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_11_para_2_content">
								<p>
									Krajnja nužda postoji kad je djelo učinjeno radi toga da učinilac otkloni od svog 
									dobra ili dobra drugoga istovremenu ili neposredno predstojeću neskrivljenu opasnost koja 
									se na drugi način nije mogla otkloniti, a pri tom učinjeno zlo nije veće od zla koje je 
									prijetilo.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_11_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_11_para_3_content">
								<p>
									Učinilac koji je sam izazvao opasnost, ali iz nehata ili je prekoračio granice krajnje 
									nužde, može se blaže kazniti, a ako je prekoračenje učinjeno pod naročito olakšavajućim 
									okolnostima, može se i osloboditi od kazne.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_11_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_11_para_4_content">
								<p>
									Nema krajnje nužde ako je učinilac bio dužan da se izlaže opasnosti koja je prijetila.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_12">
						<heading>
							Sila i prijetnja
						</heading>
						<num>
							Član 12
						</num>
						<paragraph eId="art_12_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_12_para_1_content">
								<p>
									Nije krivično djelo ono djelo koje je učinjeno pod dejstvom apsolutne sile.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_12_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_12_para_2_content">
								<p>
									Ako je djelo učinjeno da bi učinilac od svog dobra ili dobra drugoga otklonio opasnost 
									koja je nastala usljed sile koja nije apsolutna ili prijetnje, na učinioca će se primijeniti 
									odredbe 
									<ref href="/krivicni#art_11">
										člana 11 
									</ref>
									ovog zakonika, uzimajući silu ili prijetnju kao neskrivljenu opasnost.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_12_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_12_para_3_content">
								<p>
									Ako je krivično djelo učinjeno pod dejstvom sile ili prijetnje, a nijesu ispunjeni uslovi 
									iz 
									<ref href="/krivicni#art_12_para_1">
										st. 1 
									</ref>
									ili 
									<ref href="/krivicni#art_12_para_2">
										2 ovog člana
									</ref>, 
									učinilac se može blaže kazniti, a ako je djelo učinjeno pod naročito 
									olakšavajućim okolnostima, može se i osloboditi od kazne.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_12_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_12_para_4_content">
								<p>
									U slučajevima iz 
									<ref href="/krivicni#art_12_para_1">
										st. 1 
									</ref>
									i 
									<ref href="/krivicni#art_12_para_2">
										2 ovog člana
									</ref>
									, ako se lice prema kojem je primijenjena sila ili 
									prijetnja ne smatra izvršiocem krivičnog djela, kao izvršilac krivičnog djela smatraće se lice 
									koje je primijenilo silu ili prijetnju.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_13">
						<heading>
							Krivica
						</heading>
						<num>
							Član 13
						</num>
						<paragraph eId="art_13_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_13_para_1_content">
								<p>
									Kriv je za krivično djelo učinilac koji je uračunljiv i koji je postupao sa umišljajem, a 
									bio je svjestan ili je bio dužan i mogao biti svjestan da je njegovo djelo zabranjeno.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_13_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_13_para_2_content">
								<p>
									Za krivično djelo učinjeno iz nehata učinilac može biti kriv samo kad to zakon 
									određuje.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_14">
						<heading>
							Uračunljivost
						</heading>
						<num>
							Član 14
						</num>
						<paragraph eId="art_14_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_14_para_1_content">
								<p>
									Nije uračunljiv učinilac koji u vrijeme izvršenja protivpravnog djela određenog u 
									zakonu kao krivično djelo nije mogao da shvati značaj svog djela ili nije mogao da upravlja 
									svojim postupcima usljed duševne bolesti, privremene duševne poremećenosti, zaostalog 
									duševnog razvoja ili druge teže duševne poremećenosti (neuračunljivost).
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_14_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_14_para_2_content">
								<p>
									Učinilac krivičnog djela čija je sposobnost da shvati značaj svog djela ili sposobnost 
									da upravlja svojim postupcima bila bitno smanjena usljed nekog stanja iz 
									<ref href="/krivicni#art_14_para_1">
										stava 1 ovog člana 
									</ref>
									(bitno smanjena uračunljivost) može se blaže kazniti.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_14_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_14_para_3_content">
								<p>
									Krivica učinioca krivičnog djela koji se upotrebom alkohola, droga ili na drugi način 
									doveo u stanje u kojem nije mogao da shvati značaj svog djela ili da upravlja svojim 
									postupcima utvrđuje se prema vremenu neposredno prije dovođenja u takvo stanje.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_14_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_14_para_4_content">
								<p>
									Učiniocu koji je pod okolnostima iz 
									<ref href="/krivicni#art_14_para_3">
										stava 3 ovog člana 
									</ref>
									učinio krivično djelo u stanju bitno smanjene uračunljivosti ne može se ublažiti kazna.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_15">
						<heading>
							Umišljaj
						</heading>
						<num>
							Član 15
						</num>
						<paragraph eId="art_15_para_1">
							<content eId="art_15_para_1_content">
								<p>
									Krivično djelo je učinjeno sa umišljajem kad je učinilac bio svjestan svog djela i htio 
									njegovo izvršenje ili kad je učinilac bio svjestan da može učiniti djelo pa je na to pristao.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_16">
						<heading>
							Nehat
						</heading>
						<num>
							Član 16
						</num>
						<paragraph eId="art_16_para_1">
							<content eId="art_16_para_1_content">
								<p>
									Krivično djelo je učinjeno iz nehata kad je učinilac bio svjestan da svojom radnjom može 
									učiniti djelo, ali je olako držao da do toga neće doći ili da će to moći spriječiti ili kad nije 
									bio svjestan da svojom radnjom može učiniti djelo iako je prema okolnostima pod kojima 
									je ono učinjeno i prema svojim ličnim svojstvima bio dužan i mogao biti svjestan te 
									mogućnosti.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_17">
						<heading>
							Odgovornost za težu posljedicu
						</heading>
						<num>
							Član 17
						</num>
						<paragraph eId="art_17_para_1">
							<content eId="art_17_para_1_content">
								<p>
									Kad je iz krivičnog djela proizašla teža posljedica zbog koje zakon za to djelo propisuje 
									težu kaznu, ta se kazna može izreći ako je učinilac u odnosu na tu posljedicu postupao iz 
									nehata, a i sa umišljajem ako time ne ostvaruje obilježja nekog drugog krivičnog djela.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_18">
						<heading>
							Stvarna zabluda
						</heading>
						<num>
							Član 18
						</num>
						<paragraph eId="art_18_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_18_para_1_content">
								<p>
									Nije krivično djelo ono djelo koje je učinjeno u neotklonjivoj stvarnoj zabludi.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_18_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_18_para_2_content">
								<p>
									Neotklonjiva stvarna zabluda postoji ako učinilac nije bio dužan i nije mogao da 
									izbjegne zabludu u pogledu neke stvarne okolnosti koja predstavlja obilježje krivičnog djela 
									ili u pogledu neke stvarne okolnosti koja bi, da je zaista postojala, činila djelo dozvoljenim.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_18_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_18_para_3_content">
								<p>
									Ako je učinilac bio u stvarnoj zabludi usljed nehata, postojaće krivično djelo učinjeno 
									iz nehata kad je to propisano zakonom.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_19">
						<heading>
							Pravna zabluda
						</heading>
						<num>
							Član 19
						</num>
						<paragraph eId="art_19_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_19_para_1_content">
								<p>
									Nije krivično djelo ono djelo koje je učinjeno u neotklonjivoj pravnoj zabludi.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_19_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_19_para_2_content">
								<p>
									Neotklonjiva pravna zabluda postoji ako učinilac nije bio dužan i nije mogao da zna 
									da je djelo koje je učinio zabranjeno.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_19_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_19_para_3_content">
								<p>
									Učiniocu koji nije znao da je djelo zabranjeno, ali je to bio dužan i mogao da zna, 
									kazna se može ublažiti.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
				<section eId="chp_2_sec_2">
					<num>
						2.
					</num>
					<heading>
						Pokušaj krivičnog djela i dobrovoljni odustanak
					</heading>
					<article eId="art_20">
						<heading>
							Pokušaj
						</heading>
						<num>
							Član 20
						</num>
						<paragraph eId="art_20_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_20_para_1_content">
								<p>
									Ko sa umišljajem započne izvršenje krivičnog djela, ali ga ne dovrši, kazniće se za 
									pokušaj krivičnog djela za koje se po zakonu može izreći kazna zatvora od pet godina ili 
									teža kazna, a za pokušaj drugog krivičnog djela samo kad zakon izričito propisuje 
									kažnjavanje i za pokušaj.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_20_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_20_para_2_content">
								<p>
									Kao započinjanje izvršenja krivičnog djela smatra se i upotreba određenog sredstva 
									ili primjena određenog načina izvršenja, ako su oni zakonom određeni kao obilježja 
									krivičnog djela.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_20_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_20_para_3_content">
								<p>
									Učinilac će se za pokušaj kazniti kaznom propisanom za krivično djelo, a može se i 
									blaže kazniti.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_21">
						<heading>
							Nepodoban pokušaj
						</heading>
						<num>
							Član 21
						</num>
						<paragraph eId="art_21_para_1">
							<content eId="art_21_para_1_content">
								<p>
									Učinilac koji pokuša da izvrši krivično djelo nepodobnim sredstvom ili prema 
									nepodobnom predmetu može se osloboditi od kazne.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_22">
						<heading>
							Dobrovoljni odustanak
						</heading>
						<num>
							Član 22
						</num>
						<paragraph eId="art_22_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_22_para_1_content">
								<p>
									Učinilac koji je pokušao izvršenje krivičnog djela, ali je dobrovoljno odustao od 
									njegovog izvršenja, može se osloboditi od kazne.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_22_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_22_para_2_content">
								<p>
									U slučaju dobrovoljnog odustanka, učinilac će se kazniti za one radnje koje čine neko 
									drugo samostalno krivično djelo, koje nije obuhvaćeno krivičnim djelom od čijeg izvršenja 
									je učinilac odustao.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
				<section eId="chp_2_sec_3">
					<num>
						3.
					</num>
					<heading>
						Saučesništvo u krivičnom djelu
					</heading>
					<article eId="art_23">
						<heading>
							Izvršilaštvo i saizvršilaštvo
						</heading>
						<num>
							Član 23
						</num>
						<paragraph eId="art_23_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_23_para_1_content">
								<p>
									Izvršilac krivičnog djela je lice koje preduzima radnju izvršenja krivičnog djela ili koje 
									posredstvom drugog lica izvrši krivično djelo, ukoliko se to drugo lice ne može smatrati 
									izvršiocem krivičnog djela.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_23_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_23_para_2_content">
								<p>
									Ako više lica, učestvovanjem u radnji izvršenja sa umišljajem ili iz nehata, zajednički 
									izvrše krivično djelo, ili ostvarujući zajedničku odluku drugom radnjom sa umišljajem bitno 
									doprinesu izvršenju krivičnog djela, svako od njih kazniće se kaznom propisanom za to 
									djelo.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_24">
						<heading>
							Podstrekavanje
						</heading>
						<num>
							Član 24
						</num>
						<paragraph eId="art_24_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_24_para_1_content">
								<p>
									Ko drugog sa umišljajem podstrekne da učini krivično djelo, kazniće se kao da ga je 
									sam izvršio.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_24_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_24_para_2_content">
								<p>
									Ko drugog sa umišljajem podstrekava na izvršenje krivičnog djela za koje se po 
									zakonu može izreći kazna zatvora od pet godina ili teža kazna, a djelo ne bude ni pokušano, 
									kazniće se kao za pokušaj krivičnog djela.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_25">
						<heading>
							Pomaganje
						</heading>
						<num>
							Član 25
						</num>
						<paragraph eId="art_25_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_25_para_1_content">
								<p>
									Ko drugom sa umišljajem pomogne u izvršenju krivičnog djela, kazniće se kao da ga 
									je sam izvršio, a može se i blaže kazniti.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_25_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_25_para_2_content">
								<p>
									Kao pomaganje u izvršenju krivičnog djela smatra se naročito: davanje savjeta ili 
									uputstava kako da se izvrši krivično djelo, stavljanje učiniocu na raspolaganje sredstava 
									za izvršenje krivičnog djela, stvaranje uslova ili otklanjanje prepreka za izvršenje krivičnog 
									djela, kao i unaprijed obećano prikrivanje krivičnog djela, učinioca, sredstava kojima je 
									krivično djelo izvršeno, tragova krivičnog djela ili predmeta pribavljenih krivičnim djelom.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_26">
						<heading>
							Granice odgovornosti i kažnjivosti saučesnika
						</heading>
						<num>
							Član 26
						</num>
						<paragraph eId="art_26_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_26_para_1_content">
								<p>
									Saizvršilac je odgovoran u granicama svog umišljaja ili nehata, a podstrekač i 
									pomagač u granicama svog umišljaja.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_26_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_26_para_2_content">
								<p>
									Saizvršilac, podstrekač ili pomagač koji je dobrovoljno spriječio izvršenje krivičnog 
									djela može se osloboditi od kazne.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_26_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_26_para_3_content">
								<p>
									Lični odnosi, svojstva i okolnosti usljed kojih zakon isključuje krivicu ili dozvoljava 
									oslobođenje od kazne, od kojih zavisi postojanje lakšeg ili težeg oblika djela ili koje utiču 
									na odmjeravanje kazne, mogu se uzeti u obzir samo onom izvršiocu, saizvršiocu, 
									podstrekaču ili pomagaču kod kojeg takvi odnosi, svojstva i okolnosti postoje.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_27">
						<heading>
							Kažnjavanje podstrekača i pomagača za pokušaj i lakše krivično djelo
						</heading>
						<num>
							Član 27
						</num>
						<paragraph eId="art_27_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_27_para_1_content">
								<p>
									Ako je krivično djelo ostalo u pokušaju podstrekač i pomagač će se kazniti za 
									pokušaj.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_27_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_27_para_2_content">
								<p>
									Ako je izvršilac izvršio lakše krivično djelo od onog na koje se podstrekavanje ili 
									pomaganje odnosi, a koje bi bilo njime obuhvaćeno, podstrekač i pomagač će se kazniti 
									za krivično djelo koje je učinjeno.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_27_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_27_para_3_content">
								<p>
									Odredba 
									<ref href="/krivicni#art_27_para_2"> 
										stava 2 ovog člana 
									</ref>
									neće se primijeniti ako bi se podstrekač strože kaznio primjenom 
									<ref href="/krivicni#art_24_para_2"> 
										člana 24 stav 2 
									</ref>
									ovog zakonika.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
				<section eId="chp_2_sec_4">
					<num>
						4.
					</num>
					<heading>
						Posebne odredbe o odgovornosti za krivična djela učinjena putem medija
					</heading>
					<article eId="art_28">
						<heading>
							Odgovornost urednika
						</heading>
						<num>
							Član 28
						</num>
						<paragraph eId="art_28_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<intro eId="art_28_para_1_intro">
								<p>
									Za krivična djela učinjena putem medija odgovoran je urednik, odnosno lice koje ga 
									je zamjenjivalo u vrijeme objavljivanja informacije, ako:
								</p>
							</intro>
							<point eId="art_28_para_1_point_1">
								<num>1)</num>
								<content>
									<p>
										je do završetka glavnog pretresa pred prvostepenim sudom autor ostao nepoznat;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_28_para_1_point_2">
								<num>2)</num>
								<content>
									<p>
										je informacija objavljena bez saglasnosti autora.
									</p>
								</content>
							</point>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_28_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_28_para_2_content">
								<p>
									Nije odgovoran urednik, odnosno lice koje ga zamjenjuje ako iz opravdanih razloga 
									nije znao za neku od okolnosti navedenih u
									<ref href="/krivicni#art_28_para_1_point_1"> 
										stavu 1 tač. 1
									</ref>
									i
									<ref href="/krivicni#art_28_para_1_point_2"> 
										2 ovog člana.
									</ref>
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_29">
						<heading>
							Odgovornost izdavača, štampara i proizvođača
						</heading>
						<num>
							Član 29
						</num>
						<paragraph eId="art_29_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<intro eId="art_29_para_1_intro">
								<p>
									Kad postoje uslovi iz 
									<ref href="/krivicni#art_28"> 
										člana 28 
									</ref>
									ovog zakonika odgovorni su:
								</p>
							</intro>
							<point eId="art_29_para_1_point_1">
								<num>1)</num>
								<content>
									<p>
										izdavač - za krivično djelo učinjeno putem nepovremene štampane publikacije, a ako 
										nema izdavača ili postoje stvarne ili pravne smetnje za njegovo gonjenje - štampar koji je 
										za to znao;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_29_para_1_point_2">
								<num>2)</num>
								<content>
									<p>
										proizvođač - za krivično djelo učinjeno putem kompakt diska, gramofonske ploče, 
										magnetofonske trake i drugih auditivnih sredstava, filma za javno i privatno prikazivanje, 
										dijapozitiva, videosredstava ili sličnih sredstava namijenjenih širem krugu lica.
									</p>
								</content>
							</point>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_29_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_29_para_2_content">
								<p>
									Ako je izdavač, štampar ili proizvođač pravno lice ili državni organ, odgovorno je lice 
									koje odgovara za izdavanje, štampanje ili proizvodnju.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_30">
						<heading>
							Primjenjivanje odredaba iz 
							<ref href="/krivicni#art_28"> 	
								čl. 28 
							</ref>	
							i 
							<ref href="/krivicni#art_29"> 
								29
							</ref>
						</heading>
						<num>
							Član 30
						</num>
						<paragraph eId="art_30_para_1">
							<content eId="art_30_para_1_content">
								<p>
									Odredbe o odgovornosti lica iz 
									<ref href="/krivicni#art_28"> 	
										čl. 28 
									</ref>
									i 
									<ref href="/krivicni#art_29"> 	
										29 
									</ref>
									ovog zakonika primjenjuju se samo, ako se ta 
									lica po opštim odredbama ovog zakonika ne mogu smatrati učiniocem krivičnog djela.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
				<section eId="chp_2_sec_5">
					<num>
						5.
					</num>
					<heading>
						Odgovornost pravnih lica za krivično djelo
					</heading>
					<article eId="art_31">
						<num>
							Član 31
						</num>
						<paragraph eId="art_31_para_1">
							<content eId="art_31_para_1_content">
								<p>
									Odgovornost pravnih lica za krivična djela, kao i sankcije za njih biće zakonom 
									predviđene.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
			</chapter>


<!--19. GLAVA-->
			<chapter eId="chp_19">
				<num>
					GLAVA DEVETNAESTA
				</num>
				<heading>
					KRIVIČNA DJELA PROTIV BRAKA I PORODICE
				</heading>	
				<section eId="chp_19_sec_1">
					<article eId="art_220">
						<heading>
							Nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici
						</heading>
						<num>
							Član 220
						</num>
						<paragraph eId="art_220_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_220_para_1_content">
								<p>
									Ko lako tjelesno povrijedi člana porodice ili porodične zajednice ili mu ugrozi 
									sigurnost prijetnjom da će napasti na život ili tijelo tog ili njemu bliskog lica,
									kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_220_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content>
								<p>
									Kaznom iz 
									<ref href="/krivicni#art_220_para_1"> 
										stava 1 ovog člana 
									</ref>	
									kazniće se i lice koje zlostavlja člana svoje porodice ili 
									porodične zajednice ili prema njemu postupa na način koji vrijeđa ljudsko dostojanstvo.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_220_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content>
								<p>
									Kaznom iz 
									<ref href="/krivicni#art_220_para_1"> 
										stava 1 ovog člana 
									</ref>	
									kazniće se i lice koje na drugi način više puta primijeni 
									nasilje, uputi prijetnju ili drskim ili bezobzirnim ponašanjem ugrozi ili naruši tjelesni ili 
									duševni integritet člana svoje porodice ili porodične zajednice.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_220_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content>
								<p>
									Ako je pri izvršenju djela iz
									<ref href="/krivicni#art_220_para_1"> 
										st. 1
									</ref>
									,
									<ref href="/krivicni#art_220_para_2"> 
										2 
									</ref>
									i
									<ref href="/krivicni#art_220_para_3"> 
										3 ovog člana
									</ref>
									korišćeno oružje, opasno oruđe ili 
									drugo sredstvo podobno da tijelo teško povrijedi ili zdravlje teško naruši ili je djelo učinjeno 
									u prisustvu djeteta,
									učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do pet godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_220_para_5">
							<num>
								(5)
							</num>
							<content>
								<p>
									Ako je usljed djela iz
									<ref href="/krivicni#art_220_para_1"> 
										st. 1
									</ref>
									do
									<ref href="/krivicni#art_220_para_4"> 
										4 ovog člana
									</ref>
									nastupila teška tjelesna povreda ili teško 
									narušavanje zdravlja ili je djelo učinjeno prema djetetu,
									učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do osam godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_220_para_6">							
							<num>
								(6)
							</num>
							<content>
								<p>
									Ako je usljed djela iz
									<ref href="/krivicni#art_220_para_1"> 
										st. 1
									</ref>
									do
									<ref href="/krivicni#art_220_para_5"> 
										5 ovog člana
									</ref>
									nastupila smrt člana porodice ili porodične 
									zajednice,
									učinilac će se kazniti zatvorom od pet do petnaest godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_220_para_7">							
							<num>
								(7)
							</num>
							<content>
								<p>
									Ko prekrši mjere zaštite od nasilja u porodici koje mu je sud ili drugi državni organ 
									odredio na osnovu zakona,
									kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_220_para_8">
							<num>
								(8)
							</num>
							<content>
								<p>
									Članovima porodice ili porodične zajednice, u smislu ovog člana, smatraju se bračni 
									ili vanbračni supružnik, njihova zajednička djeca i djeca svakog od njih, partner u zajednici 
									života lica istog pola i djeca svakog od partnera, krvni srodnik i srodnik iz usvojenja u 
									pravoj liniji bez ograničenja, a u pobočnoj liniji zaključno sa četvrtim stepenom, tazbinski 
									srodnici zaključno sa drugim stepenom, partner u intimnoj vezi, lica koja žive u istom 
									porodičnom domaćinstvu i lica koja imaju zajedničko dijete ili je dijete na putu da bude 
									rođeno iako nikad nijesu živjela u istom porodičnom domaćinstvu. Članovima porodice ili 
									porodične zajednice smatraju se i bivši bračni ili vanbračni supružnik, bivši partner u 
									zajednici života lica istog pola, bivši tazbinski srodnici zaključno sa drugim stepenom i bivši 
									partner u intimnoj vezi.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
			</chapter>
		</body>
	</act>
</akomaNtoso>
