<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../../schemas/akomantoso30.xsd">
	<act id="krivicni" name="Krivicni zakonik Crne Gore">
		<meta>
			<identification source="#dunje">
				<FRBRWork>
					<FRBRthis value="/akn/krivicni/!main" />
					<FRBRuri value="/krivicni" />
					<FRBRdate date="2023-12-19" name="Generation" />
					<FRBRauthor href="#congress" as="#author" />
					<FRBRcountry value="cg" />
					<FRBRnumber value="110/2023" />
					<FRBRname value="Krivični zakonik Crne Gore" />
					<FRBRprescriptive value="true" />
					<FRBRauthoritative value="true" />
				</FRBRWork>
				<FRBRExpression>
					<FRBRdate date="2023-12-19" name="Generation" />
					<FRBRauthor href="#dunje" as="#editor" />
					<FRBRlanguage language="cg" />
				</FRBRExpression>
				<FRBRManifestation>
					<FRBRdate date="2023-12-19" name="Generation" />
					<FRBRauthor href="#dunje" as="#generator" />
					<FRBRformat value="xml" />
				</FRBRManifestation>
			</identification>
			<publication name="sl" date="2008-08-11" showAs="Službeni list Crne Gore" number="76/2008" />
			<classification source="#dunje">
				<keyword value="krivicni" showAs="krivicni" dictionary="CG" />
			</classification>
			<references>
				<TLCOrganization eId="sl" href="/akn/rs/ontology/organization/sg" showAs="Službeni list Crne Gore" />
			</references>
		</meta>
		<body> 
			<heading>
				Krivični zakonik Crne Gore
			</heading>
<!--1. GLAVA-->
			<chapter eId="chp_1">
				<num>
					GLAVA PRVA
				</num>
				<heading>
					OSNOVNE ODREDBE
				</heading>
				<section eId="chp_1_sec_1">
					<article eId="art_1">
						<heading>
							Osnov i granice krivičnopravne prinude
						</heading>
						<num>
							Član 1
						</num>
						<paragraph eId="art_1_para_1">
							<content eId="art_1_para_1_content">
								<p>
									Zaštita čovjeka i drugih osnovnih društvenih vrijednosti predstavlja osnov i granice za 
									određivanje krivičnih djela, propisivanje krivičnih sankcija i njihovu primjenu, u mjeri u 
									kojoj je to nužno za suzbijanje tih djela.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_2">
						<heading>
							Zakonitost u određivanju krivičnih djela i propisivanju krivičnih sankcija
						</heading>
						<num>
							Član 2
						</num>
						<paragraph eId="art_2_para_1">
							<content eId="art_2_para_1_content">
								<p>
									Kazna ili druga krivična sankcija može se izreći samo za djelo koje je, prije nego što je 
									učinjeno, bilo zakonom određeno kao krivično djelo i za koje je bila zakonom propisana 
									kazna.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_3">
						<heading>
							Nema kazne bez krivice
						</heading>
						<num>
							Član 3
						</num>
						<paragraph eId="art_3_para_1">
							<content eId="art_3_para_1_content">
								<p>
									Kazna i mjere upozorenja mogu se izreći samo učiniocu koji je kriv za učinjeno krivično 
									djelo.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_4">
						<heading>
							Krivične sankcije i njihova opšta svrha
						</heading>
						<num>
							Član 4
						</num>
						<paragraph eId="art_4_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_4_para_1_content">
								<p>
									Krivične sankcije su: kazne, mjere upozorenja, mjere bezbjednosti i vaspitne mjere.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_4_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_4_para_2_content">
								<p>
									Opšta svrha propisivanja i izricanja krivičnih sankcija je suzbijanje djela kojima se 
									povređuju ili ugrožavaju vrijednosti zaštićene krivičnim zakonodavstvom.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
			</chapter>

<!--2. GLAVA-->
			<chapter eId="chp_2">
				<num>
					GLAVA DRUGA
				</num>
				<heading>
					KRIVIČNO DJELO
				</heading>
				<section eId="chp_2_sec_1">
					<num>
						1.
					</num>
					<heading>
						Opšte odredbe o krivičnom djelu
					</heading>
					<article eId="art_5">
						<heading>
							Krivično djelo
						</heading>
						<num>
							Član 5
						</num>
						<paragraph eId="art_5_para_1">
							<content eId="art_5_para_1_content">
								<p>
									Krivično djelo je djelo koje je zakonom određeno kao krivično djelo, koje je protivpravno 
									i koje je skrivljeno.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_6">
						<heading>
							Način izvršenja krivičnog djela
						</heading>
						<num>
							Član 6
						</num>
						<paragraph eId="art_6_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_6_para_1_content">
								<p>
									Krivično djelo može se učiniti činjenjem ili nečinjenjem.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_6_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_6_para_2_content">
								<p>
									Krivično djelo je učinjeno nečinjenjem kad je učinilac propustio činjenje koje je bio 
									dužan da izvrši.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_6_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_6_para_3_content">
								<p>
									Nečinjenjem može biti učinjeno i krivično djelo koje zakonom nije određeno kao 
									nečinjenje, ako je učinilac propuštanjem dužnog činjenja ostvario obilježja krivičnog djela.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_7">
						<heading>
							Vrijeme izvršenja krivičnog djela
						</heading>
						<num>
							Član 7
						</num>
						<paragraph eId="art_7_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_7_para_1_content">
								<p>
									Krivično djelo je učinjeno u vrijeme kad je izvršilac radio ili bio dužan da radi, bez 
									obzira kad je posljedica djela nastupila.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_7_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_7_para_2_content">
								<p>
									Za saučesnika se smatra da je krivično djelo učinio u vrijeme kad je radio ili bio 
									dužan da radi.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_8">
						<heading>
							Mjesto izvršenja krivičnog djela
						</heading>
						<num>
							Član 8
						</num>
						<paragraph eId="art_8_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_8_para_1_content">
								<p>
									Krivično djelo je učinjeno u mjestu gdje je izvršilac radio i bio dužan da radi ili gdje 
									je u cjelini ili djelimično nastupila posljedica djela, a u slučaju pokušaja i tamo gdje je 
									posljedica pokušanog djela po njegovom umišljaju trebalo ili mogla da nastupi.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_8_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_8_para_2_content">
								<p>
									Za saučesnika se smatra da je djelo učinio i u mjestu u kojem je preduzeo radnju 
									saučesništva.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_10">
						<heading>
							Nužna odbrana
						</heading>
						<num>
							Član 10
						</num>
						<paragraph eId="art_10_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_10_para_1_content">
								<p>
									Nije krivično djelo ono djelo koje je učinjeno u nužnoj odbrani.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_10_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_10_para_2_content">
								<p>
									Nužna je ona odbrana koja je neophodno potrebna da učinilac od svog dobra ili 
									dobra drugoga odbije istovremen ili neposredno predstojeći protivpravan napad.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_10_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_10_para_3_content">
								<p>
									Učinilac koji je prekoračio granice nužne odbrane može se blaže kazniti, a ako je 
									prekoračenje učinio usljed jake razdraženosti ili prepasti izazvane napadom, može se i 
									osloboditi od kazne.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_11">
						<heading>
							Krajnja nužda
						</heading>
						<num>
							Član 11
						</num>
						<paragraph eId="art_11_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_11_para_1_content">
								<p>
									Nije krivično djelo ono djelo koje je učinjeno u krajnjoj nuždi.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_11_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_11_para_2_content">
								<p>
									Krajnja nužda postoji kad je djelo učinjeno radi toga da učinilac otkloni od svog 
									dobra ili dobra drugoga istovremenu ili neposredno predstojeću neskrivljenu opasnost koja 
									se na drugi način nije mogla otkloniti, a pri tom učinjeno zlo nije veće od zla koje je 
									prijetilo.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_11_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_11_para_3_content">
								<p>
									Učinilac koji je sam izazvao opasnost, ali iz nehata ili je prekoračio granice krajnje 
									nužde, može se blaže kazniti, a ako je prekoračenje učinjeno pod naročito olakšavajućim 
									okolnostima, može se i osloboditi od kazne.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_11_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_11_para_4_content">
								<p>
									Nema krajnje nužde ako je učinilac bio dužan da se izlaže opasnosti koja je prijetila.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_12">
						<heading>
							Sila i prijetnja
						</heading>
						<num>
							Član 12
						</num>
						<paragraph eId="art_12_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_12_para_1_content">
								<p>
									Nije krivično djelo ono djelo koje je učinjeno pod dejstvom apsolutne sile.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_12_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_12_para_2_content">
								<p>
									Ako je djelo učinjeno da bi učinilac od svog dobra ili dobra drugoga otklonio opasnost 
									koja je nastala usljed sile koja nije apsolutna ili prijetnje, na učinioca će se primijeniti 
									odredbe 
									<ref href="/krivicni#art_11">
										člana 11 
									</ref>
									ovog zakonika, uzimajući silu ili prijetnju kao neskrivljenu opasnost.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_12_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_12_para_3_content">
								<p>
									Ako je krivično djelo učinjeno pod dejstvom sile ili prijetnje, a nijesu ispunjeni uslovi 
									iz 
									<ref href="/krivicni#art_12_para_1">
										st. 1 
									</ref>
									ili 
									<ref href="/krivicni#art_12_para_2">
										2 ovog člana
									</ref>, 
									učinilac se može blaže kazniti, a ako je djelo učinjeno pod naročito 
									olakšavajućim okolnostima, može se i osloboditi od kazne.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_12_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_12_para_4_content">
								<p>
									U slučajevima iz 
									<ref href="/krivicni#art_12_para_1">
										st. 1 
									</ref>
									i 
									<ref href="/krivicni#art_12_para_2">
										2 ovog člana
									</ref>
									, ako se lice prema kojem je primijenjena sila ili 
									prijetnja ne smatra izvršiocem krivičnog djela, kao izvršilac krivičnog djela smatraće se lice 
									koje je primijenilo silu ili prijetnju.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_13">
						<heading>
							Krivica
						</heading>
						<num>
							Član 13
						</num>
						<paragraph eId="art_13_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_13_para_1_content">
								<p>
									Kriv je za krivično djelo učinilac koji je uračunljiv i koji je postupao sa umišljajem, a 
									bio je svjestan ili je bio dužan i mogao biti svjestan da je njegovo djelo zabranjeno.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_13_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_13_para_2_content">
								<p>
									Za krivično djelo učinjeno iz nehata učinilac može biti kriv samo kad to zakon 
									određuje.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_14">
						<heading>
							Uračunljivost
						</heading>
						<num>
							Član 14
						</num>
						<paragraph eId="art_14_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_14_para_1_content">
								<p>
									Nije uračunljiv učinilac koji u vrijeme izvršenja protivpravnog djela određenog u 
									zakonu kao krivično djelo nije mogao da shvati značaj svog djela ili nije mogao da upravlja 
									svojim postupcima usljed duševne bolesti, privremene duševne poremećenosti, zaostalog 
									duševnog razvoja ili druge teže duševne poremećenosti (neuračunljivost).
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_14_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_14_para_2_content">
								<p>
									Učinilac krivičnog djela čija je sposobnost da shvati značaj svog djela ili sposobnost 
									da upravlja svojim postupcima bila bitno smanjena usljed nekog stanja iz 
									<ref href="/krivicni#art_14_para_1">
										stava 1 ovog člana 
									</ref>
									(bitno smanjena uračunljivost) može se blaže kazniti.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_14_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_14_para_3_content">
								<p>
									Krivica učinioca krivičnog djela koji se upotrebom alkohola, droga ili na drugi način 
									doveo u stanje u kojem nije mogao da shvati značaj svog djela ili da upravlja svojim 
									postupcima utvrđuje se prema vremenu neposredno prije dovođenja u takvo stanje.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_14_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_14_para_4_content">
								<p>
									Učiniocu koji je pod okolnostima iz 
									<ref href="/krivicni#art_14_para_3">
										stava 3 ovog člana 
									</ref>
									učinio krivično djelo u stanju bitno smanjene uračunljivosti ne može se ublažiti kazna.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_15">
						<heading>
							Umišljaj
						</heading>
						<num>
							Član 15
						</num>
						<paragraph eId="art_15_para_1">
							<content eId="art_15_para_1_content">
								<p>
									Krivično djelo je učinjeno sa umišljajem kad je učinilac bio svjestan svog djela i htio 
									njegovo izvršenje ili kad je učinilac bio svjestan da može učiniti djelo pa je na to pristao.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_16">
						<heading>
							Nehat
						</heading>
						<num>
							Član 16
						</num>
						<paragraph eId="art_16_para_1">
							<content eId="art_16_para_1_content">
								<p>
									Krivično djelo je učinjeno iz nehata kad je učinilac bio svjestan da svojom radnjom može 
									učiniti djelo, ali je olako držao da do toga neće doći ili da će to moći spriječiti ili kad nije 
									bio svjestan da svojom radnjom može učiniti djelo iako je prema okolnostima pod kojima 
									je ono učinjeno i prema svojim ličnim svojstvima bio dužan i mogao biti svjestan te 
									mogućnosti.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_17">
						<heading>
							Odgovornost za težu posljedicu
						</heading>
						<num>
							Član 17
						</num>
						<paragraph eId="art_17_para_1">
							<content eId="art_17_para_1_content">
								<p>
									Kad je iz krivičnog djela proizašla teža posljedica zbog koje zakon za to djelo propisuje 
									težu kaznu, ta se kazna može izreći ako je učinilac u odnosu na tu posljedicu postupao iz 
									nehata, a i sa umišljajem ako time ne ostvaruje obilježja nekog drugog krivičnog djela.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_18">
						<heading>
							Stvarna zabluda
						</heading>
						<num>
							Član 18
						</num>
						<paragraph eId="art_18_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_18_para_1_content">
								<p>
									Nije krivično djelo ono djelo koje je učinjeno u neotklonjivoj stvarnoj zabludi.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_18_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_18_para_2_content">
								<p>
									Neotklonjiva stvarna zabluda postoji ako učinilac nije bio dužan i nije mogao da 
									izbjegne zabludu u pogledu neke stvarne okolnosti koja predstavlja obilježje krivičnog djela 
									ili u pogledu neke stvarne okolnosti koja bi, da je zaista postojala, činila djelo dozvoljenim.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_18_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_18_para_3_content">
								<p>
									Ako je učinilac bio u stvarnoj zabludi usljed nehata, postojaće krivično djelo učinjeno 
									iz nehata kad je to propisano zakonom.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_19">
						<heading>
							Pravna zabluda
						</heading>
						<num>
							Član 19
						</num>
						<paragraph eId="art_19_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_19_para_1_content">
								<p>
									Nije krivično djelo ono djelo koje je učinjeno u neotklonjivoj pravnoj zabludi.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_19_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_19_para_2_content">
								<p>
									Neotklonjiva pravna zabluda postoji ako učinilac nije bio dužan i nije mogao da zna 
									da je djelo koje je učinio zabranjeno.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_19_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_19_para_3_content">
								<p>
									Učiniocu koji nije znao da je djelo zabranjeno, ali je to bio dužan i mogao da zna, 
									kazna se može ublažiti.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
				<section eId="chp_2_sec_2">
					<num>
						2.
					</num>
					<heading>
						Pokušaj krivičnog djela i dobrovoljni odustanak
					</heading>
					<article eId="art_20">
						<heading>
							Pokušaj
						</heading>
						<num>
							Član 20
						</num>
						<paragraph eId="art_20_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_20_para_1_content">
								<p>
									Ko sa umišljajem započne izvršenje krivičnog djela, ali ga ne dovrši, kazniće se za 
									pokušaj krivičnog djela za koje se po zakonu može izreći kazna zatvora od pet godina ili 
									teža kazna, a za pokušaj drugog krivičnog djela samo kad zakon izričito propisuje 
									kažnjavanje i za pokušaj.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_20_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_20_para_2_content">
								<p>
									Kao započinjanje izvršenja krivičnog djela smatra se i upotreba određenog sredstva 
									ili primjena određenog načina izvršenja, ako su oni zakonom određeni kao obilježja 
									krivičnog djela.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_20_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_20_para_3_content">
								<p>
									Učinilac će se za pokušaj kazniti kaznom propisanom za krivično djelo, a može se i 
									blaže kazniti.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_21">
						<heading>
							Nepodoban pokušaj
						</heading>
						<num>
							Član 21
						</num>
						<paragraph eId="art_21_para_1">
							<content eId="art_21_para_1_content">
								<p>
									Učinilac koji pokuša da izvrši krivično djelo nepodobnim sredstvom ili prema 
									nepodobnom predmetu može se osloboditi od kazne.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_22">
						<heading>
							Dobrovoljni odustanak
						</heading>
						<num>
							Član 22
						</num>
						<paragraph eId="art_22_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_22_para_1_content">
								<p>
									Učinilac koji je pokušao izvršenje krivičnog djela, ali je dobrovoljno odustao od 
									njegovog izvršenja, može se osloboditi od kazne.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_22_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_22_para_2_content">
								<p>
									U slučaju dobrovoljnog odustanka, učinilac će se kazniti za one radnje koje čine neko 
									drugo samostalno krivično djelo, koje nije obuhvaćeno krivičnim djelom od čijeg izvršenja 
									je učinilac odustao.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
				<section eId="chp_2_sec_3">
					<num>
						3.
					</num>
					<heading>
						Saučesništvo u krivičnom djelu
					</heading>
					<article eId="art_23">
						<heading>
							Izvršilaštvo i saizvršilaštvo
						</heading>
						<num>
							Član 23
						</num>
						<paragraph eId="art_23_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_23_para_1_content">
								<p>
									Izvršilac krivičnog djela je lice koje preduzima radnju izvršenja krivičnog djela ili koje 
									posredstvom drugog lica izvrši krivično djelo, ukoliko se to drugo lice ne može smatrati 
									izvršiocem krivičnog djela.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_23_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_23_para_2_content">
								<p>
									Ako više lica, učestvovanjem u radnji izvršenja sa umišljajem ili iz nehata, zajednički 
									izvrše krivično djelo, ili ostvarujući zajedničku odluku drugom radnjom sa umišljajem bitno 
									doprinesu izvršenju krivičnog djela, svako od njih kazniće se kaznom propisanom za to 
									djelo.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_24">
						<heading>
							Podstrekavanje
						</heading>
						<num>
							Član 24
						</num>
						<paragraph eId="art_24_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_24_para_1_content">
								<p>
									Ko drugog sa umišljajem podstrekne da učini krivično djelo, kazniće se kao da ga je 
									sam izvršio.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_24_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_24_para_2_content">
								<p>
									Ko drugog sa umišljajem podstrekava na izvršenje krivičnog djela za koje se po 
									zakonu može izreći kazna zatvora od pet godina ili teža kazna, a djelo ne bude ni pokušano, 
									kazniće se kao za pokušaj krivičnog djela.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_25">
						<heading>
							Pomaganje
						</heading>
						<num>
							Član 25
						</num>
						<paragraph eId="art_25_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_25_para_1_content">
								<p>
									Ko drugom sa umišljajem pomogne u izvršenju krivičnog djela, kazniće se kao da ga 
									je sam izvršio, a može se i blaže kazniti.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_25_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_25_para_2_content">
								<p>
									Kao pomaganje u izvršenju krivičnog djela smatra se naročito: davanje savjeta ili 
									uputstava kako da se izvrši krivično djelo, stavljanje učiniocu na raspolaganje sredstava 
									za izvršenje krivičnog djela, stvaranje uslova ili otklanjanje prepreka za izvršenje krivičnog 
									djela, kao i unaprijed obećano prikrivanje krivičnog djela, učinioca, sredstava kojima je 
									krivično djelo izvršeno, tragova krivičnog djela ili predmeta pribavljenih krivičnim djelom.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_26">
						<heading>
							Granice odgovornosti i kažnjivosti saučesnika
						</heading>
						<num>
							Član 26
						</num>
						<paragraph eId="art_26_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_26_para_1_content">
								<p>
									Saizvršilac je odgovoran u granicama svog umišljaja ili nehata, a podstrekač i 
									pomagač u granicama svog umišljaja.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_26_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_26_para_2_content">
								<p>
									Saizvršilac, podstrekač ili pomagač koji je dobrovoljno spriječio izvršenje krivičnog 
									djela može se osloboditi od kazne.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_26_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_26_para_3_content">
								<p>
									Lični odnosi, svojstva i okolnosti usljed kojih zakon isključuje krivicu ili dozvoljava 
									oslobođenje od kazne, od kojih zavisi postojanje lakšeg ili težeg oblika djela ili koje utiču 
									na odmjeravanje kazne, mogu se uzeti u obzir samo onom izvršiocu, saizvršiocu, 
									podstrekaču ili pomagaču kod kojeg takvi odnosi, svojstva i okolnosti postoje.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_27">
						<heading>
							Kažnjavanje podstrekača i pomagača za pokušaj i lakše krivično djelo
						</heading>
						<num>
							Član 27
						</num>
						<paragraph eId="art_27_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_27_para_1_content">
								<p>
									Ako je krivično djelo ostalo u pokušaju podstrekač i pomagač će se kazniti za 
									pokušaj.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_27_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_27_para_2_content">
								<p>
									Ako je izvršilac izvršio lakše krivično djelo od onog na koje se podstrekavanje ili 
									pomaganje odnosi, a koje bi bilo njime obuhvaćeno, podstrekač i pomagač će se kazniti 
									za krivično djelo koje je učinjeno.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_27_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_27_para_3_content">
								<p>
									Odredba 
									<ref href="/krivicni#art_27_para_2"> 
										stava 2 ovog člana 
									</ref>
									neće se primijeniti ako bi se podstrekač strože kaznio primjenom 
									<ref href="/krivicni#art_24_para_2"> 
										člana 24 stav 2 
									</ref>
									ovog zakonika.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
				<section eId="chp_2_sec_4">
					<num>
						4.
					</num>
					<heading>
						Posebne odredbe o odgovornosti za krivična djela učinjena putem medija
					</heading>
					<article eId="art_28">
						<heading>
							Odgovornost urednika
						</heading>
						<num>
							Član 28
						</num>
						<paragraph eId="art_28_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<intro eId="art_28_para_1_intro">
								<p>
									Za krivična djela učinjena putem medija odgovoran je urednik, odnosno lice koje ga 
									je zamjenjivalo u vrijeme objavljivanja informacije, ako:
								</p>
							</intro>
							<point eId="art_28_para_1_point_1">
								<num>1)</num>
								<content>
									<p>
										je do završetka glavnog pretresa pred prvostepenim sudom autor ostao nepoznat;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_28_para_1_point_2">
								<num>2)</num>
								<content>
									<p>
										je informacija objavljena bez saglasnosti autora.
									</p>
								</content>
							</point>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_28_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_28_para_2_content">
								<p>
									Nije odgovoran urednik, odnosno lice koje ga zamjenjuje ako iz opravdanih razloga 
									nije znao za neku od okolnosti navedenih u
									<ref href="/krivicni#art_28_para_1_point_1"> 
										stavu 1 tač. 1
									</ref>
									i
									<ref href="/krivicni#art_28_para_1_point_2"> 
										2 ovog člana.
									</ref>
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_29">
						<heading>
							Odgovornost izdavača, štampara i proizvođača
						</heading>
						<num>
							Član 29
						</num>
						<paragraph eId="art_29_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<intro eId="art_29_para_1_intro">
								<p>
									Kad postoje uslovi iz 
									<ref href="/krivicni#art_28"> 
										člana 28 
									</ref>
									ovog zakonika odgovorni su:
								</p>
							</intro>
							<point eId="art_29_para_1_point_1">
								<num>1)</num>
								<content>
									<p>
										izdavač - za krivično djelo učinjeno putem nepovremene štampane publikacije, a ako 
										nema izdavača ili postoje stvarne ili pravne smetnje za njegovo gonjenje - štampar koji je 
										za to znao;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_29_para_1_point_2">
								<num>2)</num>
								<content>
									<p>
										proizvođač - za krivično djelo učinjeno putem kompakt diska, gramofonske ploče, 
										magnetofonske trake i drugih auditivnih sredstava, filma za javno i privatno prikazivanje, 
										dijapozitiva, videosredstava ili sličnih sredstava namijenjenih širem krugu lica.
									</p>
								</content>
							</point>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_29_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_29_para_2_content">
								<p>
									Ako je izdavač, štampar ili proizvođač pravno lice ili državni organ, odgovorno je lice 
									koje odgovara za izdavanje, štampanje ili proizvodnju.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_30">
						<heading>
							Primjenjivanje odredaba iz 
							<ref href="/krivicni#art_28"> 	
								čl. 28 
							</ref>	
							i 
							<ref href="/krivicni#art_29"> 
								29
							</ref>
						</heading>
						<num>
							Član 30
						</num>
						<paragraph eId="art_30_para_1">
							<content eId="art_30_para_1_content">
								<p>
									Odredbe o odgovornosti lica iz 
									<ref href="/krivicni#art_28"> 	
										čl. 28 
									</ref>
									i 
									<ref href="/krivicni#art_29"> 	
										29 
									</ref>
									ovog zakonika primjenjuju se samo, ako se ta 
									lica po opštim odredbama ovog zakonika ne mogu smatrati učiniocem krivičnog djela.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
				<section eId="chp_2_sec_5">
					<num>
						5.
					</num>
					<heading>
						Odgovornost pravnih lica za krivično djelo
					</heading>
					<article eId="art_31">
						<num>
							Član 31
						</num>
						<paragraph eId="art_31_para_1">
							<content eId="art_31_para_1_content">
								<p>
									Odgovornost pravnih lica za krivična djela, kao i sankcije za njih biće zakonom 
									predviđene.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
			</chapter>


<!--3. GLAVA-->
			<chapter eId="chp_3">
				<num>
					GLAVA TREĆA
				</num>
				<heading>
					KAZNE
				</heading>
				<section eId="chp_3_sec_1">
					<num>
						1.
					</num>
					<heading>
						Svrha kažnjavanja, vrste kazni i uslovi za njihovo izricanje
					</heading>
					<article eId="art_32">
						<heading>
							Svrha kažnjavanja
						</heading>
						<num>
							Član 32
						</num>
						<paragraph eId="art_32_para_1">
							<intro eId="art_32_para_1_intro">
								<p>
									U okviru opšte svrhe krivičnih sankcija (
									<ref href="/krivicni#art_4_para_2"> 
										član 4 stav 2
									</ref>	
									), svrha kažnjavanja je:
								</p>
							</intro>
							<point eId="art_32_para_1_point_1">
								<num>1)</num>
								<content>
									<p>
										sprječavanje učinioca da čini krivična djela i uticanje na njega da ubuduće ne čini krivična djela;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_32_para_1_point_2">
								<num>2)</num>
								<content>
									<p>
										uticanje na druge da ne čine krivična djela;
									</p>
								</content>
							</point><point eId="art_32_para_1_point_3">
								<num>3)</num>
								<content>
									<p>
										izražavanje društvene osude za krivično djelo i obaveze poštovanja zakona;
									</p>
								</content>
							</point><point eId="art_32_para_1_point_4">
								<num>4)</num>
								<content>
									<p>
										jačanje morala i uticaj na razvijanje društvene odgovornosti.
									</p>
								</content>
							</point>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_36">
						<heading>
							Kazna zatvora
						</heading>
						<num>
							Član 36
						</num>
						<paragraph eId="art_36_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_36_para_1_content">
								<p>
									Kazna zatvora ne može biti kraća od trideset dana niti duža od dvadeset godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_36_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_36_para_2_content">
								<p>
									Kazna zatvora iz 
									<ref href="/krivicni#art_36_para_1">
										stava 1 ovog člana 
									</ref>	
									izriče se na pune godine i mjesece, a do šest mjeseci i na dane.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_39">
						<heading>
							Novčana kazna
						</heading>
						<num>
							Član 39
						</num>
						<paragraph eId="art_39_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_39_para_1_content">
								<p>
									Novčana kazna ne može biti manja od dvije stotine eura. Novčana kazna ne može 
									biti veća od dvadeset hiljada eura, a za krivična djela učinjena iz koristoljublja veća od sto 
									hiljada eura.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_39_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<intro eId="art_39_para_2_intro">
								<p>
									Novčana kazna kao glavna kazna izriče se u sljedećim iznosima:
								</p>
							</intro>
							<point eId="art_39_para_2_point_1">
								<num>1)</num>
								<content>
									<p>
										do dvije hiljade eura za krivična djela za koja je propisana kazna zatvora do tri 
										mjeseca;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_39_para_2_point_2">
								<num>2)</num>
								<content>
									<p>
										od četiri stotine do četiri hiljade eura za krivična djela za koja je propisana kazna 
										zatvora do šest mjeseci;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_39_para_2_point_3">
								<num>3)</num>
								<content>
									<p>
										od šest stotina do osam hiljada eura za krivična djela za koja je propisana kazna 
										zatvora do jedne godine;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_39_para_2_point_4">
								<num>4)</num>
								<content>
									<p>
										od osam stotina do šesnaest hiljada eura za krivična djela za koja je propisana kazna 
										zatvora do dvije godine;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_39_para_2_point_5">
								<num>5)</num>
								<content>
									<p>
										najmanje hiljadu i dvije stotine eura za krivična djela za koja je propisana kazna 
										zatvora do četiri godine;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_39_para_2_point_6">
								<num>6)</num>
								<content>
									<p>
										najmanje hiljadu i dvije stotine eura za krivična djela za koja je kao jedina kazna 
										propisana novčana kazna.
									</p>
								</content>
							</point>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_39_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_39_para_3_content">
								<p>
									Za krivična djela učinjena iz koristoljublja novčana kazna kao sporedna kazna može 
									se izreći i kad nije propisana zakonom ili kad je zakonom propisano da će se učinilac kazniti 
									kaznom zatvora ili novčanom kaznom, a sud kao glavnu kaznu izrekne kaznu zatvora.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_39_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_39_para_4_content">
								<p>
									Ako sud utvrdi novčanu kaznu kao glavnu kaznu, a utvrdi i novčanu kaznu kao 
									sporednu kaznu, izreći će jednu novčanu kaznu po pravilima iz 
									<ref href="/krivicni#art_48">	
										člana 48 
									</ref>	
									ovog zakonika.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_39_para_5">
							<num>
								(5)
							</num>
							<content eId="art_39_para_5_content">
								<p>
									U presudi se određuje rok plaćanja novčane kazne koji ne može biti kraći od petnaest 
									dana niti duži od tri mjeseca. U opravdanim slučajevima sud može dozvoliti da osuđeni 
									plati novčanu kaznu u ratama, s tim da rok isplate ne može biti duži od jedne godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_39_para_6">
							<num>
								(6)
							</num>
							<content eId="art_39_para_6_content">
								<p>
									Ako osuđeni ne plati novčanu kaznu u određenom roku, sud će novčanu kaznu 
									zamijeniti kaznom zatvora, tako što će za svakih započetih dvadeset pet eura novčane 
									kazne odrediti jedan dan kazne zatvora, s tim da kazna zatvora ne može biti duža od šest 
									mjeseci, a ako je izrečena novčana kazna u iznosu većem od devet hiljada, kazna zatvora 
									ne može biti duža od jedne godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_39_para_7">
							<num>
								(7)
							</num>
							<content eId="art_39_para_7_content">
								<p>
									Neplaćena novčana kazna koja ne prelazi iznos od dvije hiljade eura, može se, 
									umjesto kaznom zatvora, zamijeniti kaznom rada u javnom interesu uz saglasnost 
									osuđenog lica, tako što će se za svakih započetih dvadeset pet eura novčane kazne odrediti 
									osam časova rada u javnom interesu, s tim da rad u javnom interesu ne može biti duži od 
									tristašezdeset časova.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_39_para_8">
							<num>
								(8)
							</num>
							<content eId="art_39_para_8_content">
								<p>
									Ako osuđeni plati samo dio novčane kazne, sud će ostatak kazne srazmjerno 
									zamijeniti kaznom zatvora, a ako osuđeni isplati ostatak novčane kazne, izvršenje kazne 
									zatvora će obustaviti.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_39_para_9">
							<num>
								(9)
							</num>
							<content eId="art_39_para_9_content">
								<p>
									Poslije smrti osuđenog novčana kazna neće se izvršiti.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
				<section eId="chp_3_sec_2">
					<num>
						2.
					</num>
					<heading>
						Odmjeravanje kazne
					</heading>
					<article eId="art_42">
						<heading>
							Opšta pravila o odmjeravanju kazne
						</heading>
						<num>
							Član 42
						</num>
						<paragraph eId="art_42_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_42_para_1_content">
								<p>
									Sud će učiniocu krivičnog djela odmjeriti kaznu u granicama koje su zakonom 
									propisane za to djelo, imajući u vidu svrhu kažnjavanja i uzimajući u obzir sve okolnosti 
									koje utiču da kazna bude manja ili veća (olakšavajuće i otežavajuće okolnosti), a naročito: 
									stepen krivice, pobude iz kojih je djelo učinjeno, jačinu ugrožavanja ili povrede zaštićenog 
									dobra, okolnosti pod kojima je djelo učinjeno, raniji život učinioca, njegove lične prilike, 
									njegovo držanje poslije učinjenog krivičnog djela, a naročito njegov odnos prema žrtvi 
									krivičnog djela kao i druge okolnosti koje se odnose na ličnost učinioca.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_42_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_42_para_2_content">
								<p>
									Pri odmjeravanju novčane kazne sud će posebno uzeti u obzir i imovno stanje 
									učinioca.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_42_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_42_para_3_content">
								<p>
									Okolnost koja je obilježje krivičnog djela ne može se uzeti u obzir i kao otežavajuća, 
									odnosno olakšavajuća okolnost, izuzev ako prelazi mjeru koja je potrebna za postojanje 
									krivičnog djela ili određenog oblika krivičnog djela ili ako postoje dvije ili više ovakvih 
									okolnosti, pa je samo jedna dovoljna za postojanje težeg, odnosno lakšeg oblika krivičnog 
									djela.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_43">
						<heading>
							Povrat
						</heading>
						<num>
							Član 43
						</num>
						<paragraph eId="art_43_para_1">
							<content eId="art_43_para_1_content">
								<p>
									Ako je učinilac krivičnog djela učinjenog sa umišljajem ranije osuđen za umišljajno 
									krivično djelo, sud će tu okolnost uzeti kao otežavajuću, ako od ranije osude ili izdržane 
									kazne nije proteklo pet godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_45">
						<heading>
							Ublažavanje kazne
						</heading>
						<num>
							Član 45
						</num>
						<paragraph eId="art_45_para_1">
							<intro eId="art_45_para_1_intro">
								<p>
									Sud može učiniocu krivičnog djela izreći kaznu ispod granice propisane zakonom ili blažu 
									vrstu kazne, kad:
								</p>
							</intro>
							<point eId="art_45_para_1_point_1">
								<num>1)</num>
								<content>
									<p>
										zakon predviđa da se učinilac može blaže kazniti;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_45_para_1_point_2">
								<num>2)</num>
								<content>
									<p>
										zakon predviđa da se učinilac može osloboditi od kazne, a sud ga ne oslobodi od 
										kazne;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_45_para_1_point_3">
								<num>3)</num>
								<content>
									<p>
										utvrdi da postoje naročito olakšavajuće okolnosti koje ukazuju na to da se ublaženom 
										kaznom može postići svrha kažnjavanja.
									</p>
								</content>
							</point>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_45_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_45_para_2_content">
								<p>
									Izuzetno od 
									<ref href="/krivicni#art_45_para_1">
										stava 1 
									</ref>	
									ovog člana, u slučaju iz 
									<ref href="/krivicni#art_43">
										člana 43 
									</ref>	
									ovog zakonika sud može učiniocu krivičnog djela izreći kaznu ispod granice propisane zakonom ili blažu vrstu kazne 
									samo ako su ispunjeni uslovi iz 
									<ref href="/krivicni#art_45_para_1_point_1">
										stava 1 tač. 1 
									</ref>	
									i 
									<ref href="/krivicni#art_45_para_1_point_2">
										2 
									</ref>	
									ovog člana.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_46">
						<heading>
							Granice ublažavanja kazne
						</heading>
						<num>
							Član 46
						</num>
						<paragraph eId="art_46_para_1">
							<intro eId="art_46_para_1_intro">
								<p>
									Kad postoje uslovi za ublažavanje kazne iz 
									<ref href="/krivicni#art_45">
										člana 45 
									</ref>	
									ovog zakonika, sud će ublažiti kaznu u ovim granicama:
								</p>
							</intro>
							<point eId="art_46_para_1_point_1">
								<num>1)</num>
								<content>
									<p>
										ako je za krivično djelo kao najmanja mjera kazne propisan zatvor u trajanju od deset 
										ili više godina, kazna se može ublažiti do pet godina zatvora, a ako zakon predviđa da se 
										kazna može ublažiti (
										<ref href="/krivicni#art_45_para_1_point_1">	
											član 45 stav 1 tačka 1
										</ref>		
										), kazna se može ublažiti do dvije godine zatvora;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_46_para_1_point_2">
								<num>2)</num>
								<content>
									<p>
										ako je za krivično djelo kao najmanja mjera kazne propisan zatvor u trajanju od pet 
										ili više godina, kazna se može ublažiti do dvije godine zatvora;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_46_para_1_point_3">
								<num>3)</num>
								<content>
									<p>
										ako je za krivično djelo kao najmanja mjera kazne propisan zatvor u trajanju od tri 
										ili više godina, kazna se može ublažiti do jedne godine zatvora;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_46_para_1_point_4">
								<num>4)</num>
								<content>
									<p>
										ako je za krivično djelo kao najmanja mjera kazne propisan zatvor od dvije godine, 
										kazna se može ublažiti do šest mjeseci zatvora;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_46_para_1_point_5">
								<num>5)</num>
								<content>
									<p>
										ako je za krivično djelo kao najmanja mjera kazne propisan zatvor od jedne godine, 
										kazna se može ublažiti do tri mjeseca zatvora;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_46_para_1_point_6">
								<num>6)</num>
								<content>
									<p>
										ako je za krivično djelo kao najmanja kazna propisan zatvor ispod jedne godine, 
										kazna se može ublažiti do trideset dana zatvora;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_46_para_1_point_7">
								<num>7)</num>
								<content>
									<p>
										ako je za krivično djelo propisana kazna zatvora bez naznačenja najmanje mjere, 
										umjesto zatvora može se izreći novčana kazna;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_46_para_1_point_8">
								<num>8)</num>
								<content>
									<p>
										ako je za krivično djelo propisana novčana kazna sa naznačenjem najmanje mjere, 
										kazna se može ublažiti do šest stotina eura.
									</p>
								</content>
							</point>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_46_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_46_para_2_content">
								<p>
									Kad je sud ovlašćen da učinioca krivičnog djela oslobodi od kazne može mu kaznu 
									ublažiti, bez ograničenja propisanih za ublažavanje kazne.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_48">
						<heading>
							Sticaj krivičnih djela
						</heading>
						<num>
							Član 48
						</num>
						<paragraph eId="art_48_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_48_para_1_content">
								<p>
									Ako je učinilac jednom radnjom ili sa više radnji učinio više krivičnih djela za koja 
									mu se istovremeno sudi, sud će prethodno utvrditi kazne za svako od tih djela, pa će za 
									sva ta djela izreći jedinstvenu kaznu.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_48_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<intro eId="art_48_para_2_intro">
								<p>
									Jedinstvenu kaznu sud će izreći po sljedećim pravilima:
								</p>
							</intro>
							<point eId="art_48_para_2_point_1">
								<num>1)</num>
								<content>
									<p>
										ako je za neko od krivičnih djela u sticaju utvrdio kaznu dugotrajnog zatvora izreći će 
										samo tu kaznu;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_48_para_2_point_2">
								<num>2)</num>
								<content>
									<p>
										ako je za krivična djela u sticaju utvrdio kazne zatvora, povisiće najtežu utvrđenu 
										kaznu, s tim da jedinstvena kazna ne smije dostići zbir utvrđenih kazni, niti preći dvadeset 
										godina zatvora;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_48_para_2_point_3">
								<num>3)</num>
								<content>
									<p>
										ako su za sva krivična djela u sticaju propisane kazne zatvora do tri godine, 
										jedinstvena kazna ne može biti veća od deset godina zatvora;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_48_para_2_point_4">
								<num>4)</num>
								<content>
									<p>
										ako je za krivično djelo u sticaju utvrdio samo novčane kazne, izreći će jednu novčanu 
										kaznu u visini zbira utvrđenih kazni, s tim da ona ne smije preći dvadeset hiljada eura, 
										odnosno sto hiljada eura kada su jedno ili više krivičnih djela izvršeni iz koristoljublja, a 
										ako je utvrdio samo novčane kazne u dnevnim iznosima ona ne smije preći iznos od tri 
										stotine šezdeset hiljada eura;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_48_para_2_point_5">
								<num>5)</num>
								<content>
									<p>
										ako je za krivična djela u sticaju utvrdio samo kazne rada u javnom interesu, izreći 
										će jednu kaznu rada u javnom interesu u visini zbira utvrđenih časova rada, s tim da ona 
										ne smije preći tri stotine šezdeset časova, a vrijeme u kojem se rad mora obaviti ne smije 
										biti duže od šest mjeseci
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_48_para_2_point_6">
								<num>6)</num>
								<content>
									<p>
										ako je za neka krivična djela u sticaju utvrdio kazne zatvora, a za druga djela novčane 
										kazne, izreći će jednu kaznu zatvora i jednu novčanu kaznu po odredbama 
										<ref href="/krivicni#art_48_para_2_point_2">
											tač. 2 
										</ref>
										do 
										<ref href="/krivicni#art_48_para_2_point_4">	
											4 ovog stava
										</ref>	
										.
									</p>
								</content>
							</point>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_48_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_48_para_3_content">
								<p>
									Novčanu kaznu kao sporednu kaznu sud će izreći ako je utvrđena makar i za jedno 
									krivično djelo u sticaju, a ako je utvrdio više novčanih kazni, izreći će jednu novčanu kaznu 
									po odredbi 
									<ref href="/krivicni#art_48_para_2_point_4">
										stava 2 tačka 4 
									</ref>	
									ovog člana.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_48_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_48_para_4_content">
								<p>
									Ako je sud za krivična djela u sticaju utvrdio kazne zatvora i maloljetničkog zatvora, 
									izreći će kaznu zatvora kao jedinstvenu kaznu primjenom pravila predviđenih u 
									<ref href="/krivicni#art_48_para_2_point_2">
										stavu 2 tačka 2 
									</ref>	
									ovog člana.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_51">
						<heading>
							Uračunavanje pritvora i ranije kazne
						</heading>
						<num>
							Član 51
						</num>
						<paragraph eId="art_51_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_51_para_1_content">
								<p>
									Vrijeme provedeno u pritvoru, na izdržavanju mjere nadzora zabrane napuštanja 
									stana, kao i svako drugo lišenje slobode u vezi sa krivičnim djelom uračunavaju se u 
									izrečenu kaznu zatvora, maloljetničkog zatvora, kaznu rada u javnom interesu i novčanu 
									kaznu.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_51_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_51_para_2_content">
								<p>
									Ako je krivični postupak vođen za više krivičnih djela u sticaju, a pritvor nije određen 
									za svako od njih, vrijeme provedeno u pritvoru uračunava se u izrečenu kaznu zatvora, 
									maloljetničkog zatvora, kaznu rada u javnom interesu i novčanu kaznu za krivično djelo za 
									koje je okrivljeni osuđen.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_51_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_51_para_3_content">
								<p>
									Zatvor ili novčana kazna koju je osuđeni izdržao, odnosno platio za prekršaj ili 
									privredni prestup, kao i kazna ili disciplinska mjera lišenja slobode koju je izdržao zbog 
									povrede vojne discipline uračunava se u kaznu izrečenu za krivično djelo čija obilježja 
									obuhvataju i obilježja prekršaja, privrednog prestupa, odnosno povrede vojne discipline.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_51_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_51_para_4_content">
								<p>
									Pri svakom uračunavanju izjednačava se dan pritvora, dan lišenja slobode, dan 
									maloljetničkog zatvora, dan zatvora, dan izdržavanja mjere nadzora zabrane napuštanja 
									stana, osam časova rada u javnom interesu i dvadeset pet eura novčane kazne.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
			</chapter>


<!--4. GLAVA-->
			<chapter eId="chp_4">
				<num>
					GLAVA ČETVRTA
				</num>
				<heading>
					MJERE UPOZORENjA
				</heading>
				<section eId="chp_4_sec_1">
					<num>
						1.
					</num>
					<heading>
						Uslovna osuda i sudska opomena
					</heading>
					<article eId="art_52">
						<heading>
							Svrha uslovne osude i sudske opomene
						</heading>
						<num>
							Član 52
						</num>
						<paragraph eId="art_52_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_52_para_1_content">
								<p>
									Mjere upozorenja su: uslovna osuda i sudska opomena.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_52_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_52_para_2_content">
								<p>
									U okviru opšte svrhe krivičnih sankcija (
									<ref href="/krivicni#art_4_para_2">	
										član 4 stav 2
									</ref>	
									), svrha uslovne osude i sudske opomene je da se prema učiniocu krivičnog djela ne primijeni kazna za lakša krivična djela, 
									kad to nije nužno radi krivičnopravne zaštite i kad se može očekivati da će upozorenje uz prijetnju kazne (uslovna osuda) ili samo upozorenje (sudska opomena) dovoljno uticati na učinioca da više ne vrši krivična djela.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_53">
						<heading>
							Uslovna osuda
						</heading>
						<num>
							Član 53
						</num>
						<paragraph eId="art_53_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_53_para_1_content">
								<p>
									Uslovnom osudom sud učiniocu krivičnog djela utvrđuje kaznu i istovremeno 
									određuje da se ona neće izvršiti, ako osuđeni za vrijeme koje odredi sud, a koje ne može 
									biti kraće od jedne niti duže od pet godina (vrijeme provjeravanja) ne učini novo krivično djelo.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_53_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_53_para_2_content">
								<p>
									Sud može u uslovnoj osudi odrediti da će se kazna izvršiti i ako osuđeni u određenom 
									roku ne vrati imovinsku korist pribavljenu izvršenjem krivičnog djela, ne naknadi štetu koju 
									je prouzrokovao krivičnim djelom ili ne ispuni druge obaveze predviđene u krivičnopravnim 
									odredbama. Rok za ispunjenje tih obaveza utvrđuje sud u okviru određenog vremena 
									provjeravanja.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_53_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_53_para_3_content">
								<p>
									Mjere bezbjednosti, izrečene uz uslovnu osudu, izvršavaju se.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_54">
						<heading>
							Uslovi za izricanje uslovne osude
						</heading>
						<num>
							Član 54
						</num>
						<paragraph eId="art_54_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_54_para_1_content">
								<p>
									Uslovna osuda se može izreći kad je učiniocu utvrđena kazna zatvora u trajanju do 
									dvije godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_54_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_54_para_2_content">
								<p>
									Za krivična djela za koja se može izreći kazna zatvora u trajanju od deset godina ili 
									teža kazna ne može se izreći uslovna osuda.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_54_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_54_para_3_content">
								<p>
									Uslovna osuda se ne može izreći ako nije proteklo više od pet godina od 
									pravosnažnosti osude kojom je učiniocu izrečena kazna za umišljajno krivično djelo. 
									Uslovna osuda se ne može izreći učiniocu kome su već izrečene dvije uslovne osude.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_54_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_54_para_4_content">
								<p>
									Pri odlučivanju da li će izreći uslovnu osudu sud će, vodeći računa o svrsi uslovne 
									osude, posebno uzeti u obzir ličnost učinioca, njegov raniji život, njegovo ponašanje poslije 
									izvršenog krivičnog djela, stepen krivice i druge okolnosti pod kojima je djelo učinjeno.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_54_para_5">
							<num>
								(5)
							</num>
							<content eId="art_54_para_5_content">
								<p>
									Ako je učiniocu utvrđena i kazna zatvora i novčana kazna, uslovna osuda može se 
									izreći samo za kaznu zatvora.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
			</chapter>

<!--13. GLAVA-->
			<chapter eId="chp_13">
				<num>
					GLAVA TRINAESTA
				</num>
				<heading>
					ZNAČENjE IZRAZA
				</heading>
				<section eId="chp_13_sec_1">
					<article eId="art_142">
						<heading>
							Značenje izraza u ovom zakoniku
						</heading>
						<num>
							Član 142
						</num>
						<paragraph eId="art_142_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_142_para_1_content">
								<p>
									Pod teritorijom Crne Gore podrazumijevaju se suvozemna teritorija, obalno more i 
									vodene površine unutar njenih granica, kao i vazdušni prostor nad njima.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_142_para_2_content">
								<p>
									Pod krivičnim zakonodavstvom Crne Gore podrazumijevaju se ovaj zakonik kao i sve 
									krivičnopravne odredbe sadržane u drugim zakonima Crne Gore.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<intro eId="art_142_para_3_intro">
								<p>
									Službenim licem smatra se:
								</p>
							</intro>
							<point eId="art_142_para_3_point_1">
								<num>1)</num>
								<content>
									<p>
										lice koje u državnom organu vrši službene dužnosti;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_142_para_3_point_2">
								<num>2)</num>
								<content>
									<p>
										izabrano, imenovano ili postavljeno lice u državnom organu, organu lokalne 
										samouprave ili lice koje stalno ili povremeno vrši službene dužnosti ili službene funkcije u 
										tim organima;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_142_para_3_point_3">
								<num>3)</num>
								<content>
									<p>
										lice u ustanovi, privrednom društvu ili drugom subjektu, kojem je povjereno vršenje 
										javnih ovlašćenja, koje odlučuje o pravima, obavezama ili interesima fizičkih ili pravnih lica 
										ili o javnom interesu;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_142_para_3_point_4">
								<num>4)</num>
								<content>
									<p>
										i drugo lice koje obavlja službene dužnosti na osnovu zakona, propisa donijetih na 
										osnovu zakona, ugovora ili arbitražnog sporazuma, kao i lice kojem je faktički povjereno 
										vršenje pojedinih službenih dužnosti ili poslova;
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_142_para_3_point_5">
								<num>5)</num>
								<content>
									<p>
										vojno lice izuzev kad su u pitanju odredbe 
										<ref href="/krivicni#chp_36">
											Glave trideset šeste 
										</ref>	
										ovog zakonika.
									</p>
								</content>
							</point>
							<point eId="art_142_para_3_point_5a">
								<num>5a)</num>
								<content>
									<p>
										lice koje u stranoj državi obavlja zakonodavnu, izvršnu, sudsku ili drugu javnu 
										funkciju za stranu državu, lice koje u stranoj državi obavlja službene dužnosti na osnovu 
										zakona, propisa donijetih na osnovu zakona, ugovora ili arbitražnog sporazuma, lice koje 
										obavlja službenu dužnost u međunarodnoj javnoj organizaciji i lice koje obavlja sudsku, 
										tužilačku ili neku drugu funkciju u međunarodnom sudu.
									</p>
								</content>
							</point>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_142_para_4_content">
								<p>
									Odgovornim licem smatra se vlasnik privrednog društva ili drugog subjekta ili lice u 
									privrednom društvu, ustanovi ili drugom subjektu kojem je, s obzirom na njegovu funkciju, 
									uložena sredstva ili na osnovu ovlašćenja, povjeren određeni krug poslova u upravljanju 
									imovinom, proizvodnji ili drugoj djelatnosti ili u vršenju nadzora nad njima ili mu je faktički 
									povjereno obavljanje pojedinih poslova. Odgovornim licem smatra se i službeno lice kad 
									su u pitanju krivična djela kod kojih je kao izvršilac označeno odgovorno lice, a u ovom 
									zakoniku nijesu predviđena u glavi o krivičnim djelima protiv službene dužnosti, odnosno 
									kao krivična djela službenog lica.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_5">
							<num>
								(5)
							</num>
							<content eId="art_142_para_5_content">
								<p>
									Vojnim licem smatra se: profesionalno vojno lice (vojnik po ugovoru, podoficir, 
									podoficir po ugovoru, oficir i oficir po ugovoru), lice u rezervnom sastavu (rezervni vojnik, 
									rezervni podoficir i rezervni oficir), civilno lice koje vrši određenu vojnu dužnost i lice koje 
									za vrijeme ratnog ili vanrednog stanja podliježe vojnoj obavezi.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_6">
							<num>
								(6)
							</num>
							<content eId="art_142_para_6_content">
								<p>
									Kad je kao izvršilac određenih krivičnih djela označeno službeno lice, odgovorno lice 
									ili vojno lice, lica navedena u 
									<ref href="/krivicni#art_142_para_3">
										st. 3
									</ref>	
									,
									<ref href="/krivicni#art_142_para_4">
										4 
									</ref>	
									i 
									<ref href="/krivicni#art_142_para_5">
										5 
									</ref>	
									ovog člana mogu biti izvršioci tih djela, ako iz 
									obilježja pojedinog djela ili iz pojedinog propisa ne proizilazi da izvršilac može biti samo 
									neko od tih lica.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_7">
							<num>
								(7)
							</num>
							<content eId="art_142_para_7_content">
								<p>
									Djetetom se smatra lice koje nije navršilo osamnaest godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_8">
							<num>
								(8)
							</num>
							<content eId="art_142_para_8_content">
								<p>
									Maloljetnikom se smatra lice koje je navršilo četrnaest godina, a nije navršilo 
									osamnaest godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_10">
							<num>
								(10)
							</num>
							<content eId="art_142_para_10_content">
								<p>
									Učiniocem se smatraju izvršilac, saizvršilac, podstrekač i pomagač.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_11">
							<num>
								(11)
							</num>
							<content eId="art_142_para_11_content">
								<p>
									Žrtva je lice kome je protivpravnim djelom koje je u zakonu propisano kao krivično 
									djelo prouzrokovan fizički ili duševni bol ili patnja, imovinska šteta ili povreda ljudskih prava 
									i sloboda.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_12">
							<num>
								(12)
							</num>
							<content eId="art_142_para_12_content">
								<p>
									Imovinskom korišću pribavljenom krivičnim djelom smatra se imovinska korist 
									pribavljena krivičnim djelom, neposredno ili posredno, koja se sastoji od svakog uvećanja 
									ili sprječavanja umanjenja imovine, do kojeg je došlo izvršenjem krivičnog djela, imovina 
									za koju je zamijenjena ili sa kojom je sjedinjena ili u koju je pretvorena imovinska korist 
									pribavljena krivičnim djelom, kao i svaka druga korist koja je dobijena od imovinske koristi 
									pribavljene krivičnim djelom ili imovine za koju je zamijenjena ili u koju je pretvorena 
									imovinska korist pribavljena krivičnim djelom, bez obzira da li se nalazi na teritoriji Crne 
									Gore ili van nje, kao i sve isprave kojima se dokazuje neko imovinsko pravo.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_13">
							<num>
								(13)
							</num>
							<content eId="art_142_para_13_content">
								<p>
									Mito, u smislu ovog zakonika, je poklon ili druga protivpravna imovinska ili 
									neimovinska korist, bez obzira na vrijednost.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_14">
							<num>
								(14)
							</num>
							<content eId="art_142_para_14_content">
								<p>
									Silom se smatra i primjena hipnoze ili omamljujućih sredstava, s ciljem da se neko 
									protiv svoje volje dovede u nesvjesno stanje ili onesposobi za otpor.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_15">
							<num>
								(15)
							</num>
							<content eId="art_142_para_15_content">
								<p>
									Izborima se smatraju izbori za Skupštinu Crne Gore, Predsjednika Crne Gore, 
									organe lokalne samouprave i drugi izbori koji se raspisuju i vrše na osnovu Ustava i zakona.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_15a">
							<num>
								(15a)
							</num>
							<content eId="art_142_para_15a_content">
								<p>
									Političkim subjektima, smatraju se subjekti u skladu sa propisom kojim se uređuje 
									finansiranje političkih subjekata i izbornih kampanja.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_15b">
							<num>
								(15b)
							</num>
							<content eId="art_142_para_15b_content">
								<p>
									Izbornom kampanjom, smatra se kampanja u skladu sa propisom kojim se 
									uređuje finansiranje političkih subjekata i izbornih kampanja.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_16">
							<num>
								(16)
							</num>
							<content eId="art_142_para_16_content">
								<p>
									Referendumom se smatra izjašnjavanje građana na kojem se odlučuje o pitanjima 
									za koja je to utvrđeno Ustavom ili zakonom.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_17">
							<num>
								(17)
							</num>
							<content eId="art_142_para_17_content">
								<p>
									Opojnim drogama smatraju se supstance i preparati koji su propisima zasnovanim 
									na zakonu proglašeni za opojne droge.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_18">
							<num>
								(18)
							</num>
							<content eId="art_142_para_18_content">
								<p>
									Pokretnom stvari se smatra i svaka proizvedena ili sakupljena energija za davanje 
									svjetlosti, toplote ili kretanja, telefonski impuls, kao i računarski podatak i računarski 
									program.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_19">
							<num>
								(19)
							</num>
							<content eId="art_142_para_19_content">
								<p>
									Računarskim sistemom smatra se svaki uređaj ili grupa međusobno povezanih ili 
									uslovljenih uređaja, od kojih jedan ili više njih, u zavisnosti od programa, vrši automatsku 
									obradu podataka.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_20">
							<num>
								(20)
							</num>
							<content eId="art_142_para_20_content">
								<p>
									Računarskim podatkom smatra se svako izlaganje činjenica, podataka ili koncepata 
									u obliku koji je pogodan za obradu u računarskom sistemu, uključujući tu i programe 
									pomoću kojih računarski sistem vrši svoje funkcije.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_21">
							<num>
								(21)
							</num>
							<content eId="art_142_para_21_content">
								<p>
									Računarskim programom smatra se skup uređenih računarskih podataka na osnovu 
									kojih računarski sistem vrši svoje funkcije.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_22">
							<num>
								(22)
							</num>
							<content eId="art_142_para_22_content">
								<p>
									Zlonamjerni računarski program je program koji je napravljen da nanese štetu 
									računaru, računarskoj mreži ili računarskim podacima, koji se bez saglasnosti korisnika 
									ubacuje u računar sa namjerom ugrožavanja povjerljivosti, cjelovitosti ili dostupnosti 
									računarskih podataka, aplikacija ili operativnih sistema ili na neki drugi način ometa rad 
									računara ili računarske mreže.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_23">
							<num>
								(23)
							</num>
							<content eId="art_142_para_23_content">
								<p>
									Podacima o računarskom saobraćaju smatraju se svi računarski podaci koje 
									generišu računarski sistemi, koji čine lanac komunikacije između dva računarska sistema 
									koji komuniciraju uključujući i njih same.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_24">
							<num>
								(24)
							</num>
							<content eId="art_142_para_24_content">
								<p>
									Zaštićenim prirodnim dobrom smatra se i dobro koje po propisima o zaštiti prirodnih 
									dobara uživa prethodnu zaštitu.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_25">
							<num>
								(25)
							</num>
							<content eId="art_142_para_25_content">
								<p>
									Kulturnim dobrom smatra se i dobro koje po propisima o zaštiti kulturnog dobra 
									uživa prethodnu zaštitu, dio kulturnog dobra i zaštićena okolina nepokretnog kulturnog 
									dobra.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_26">
							<num>
								(26)
							</num>
							<content eId="art_142_para_26_content">
								<p>
									Novac je metalni i papirni novac ili novac izrađen od nekog drugog materijala koji 
									je na osnovu zakona u opticaju u Crnoj Gori ili u stranoj državi.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_27">
							<num>
								(27)
							</num>
							<content eId="art_142_para_27_content">
								<p>
									Znacima za vrijednost smatraju se i strani znaci za vrijednost.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_28">
							<num>
								(28)
							</num>
							<content eId="art_142_para_28_content">
								<p>
									Motornim vozilom smatra se svako saobraćajno sredstvo na motorni pogon u 
									suvozemnom, vodenom i vazdušnom saobraćaju.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_29">
							<num>
								(29)
							</num>
							<content eId="art_142_para_29_content">
								<p>
									Ispravom se smatra svaki predmet koji je podoban ili određen da služi kao dokaz 
									kakve činjenice koja ima značaj za pravne odnose, kao i računarski podatak.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_30">
							<num>
								(30)
							</num>
							<content eId="art_142_para_30_content">
								<p>
									Spis, pismo, pošiljka i dokument mogu biti i u elektronskom obliku.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_31">
							<num>
								(31)
							</num>
							<content eId="art_142_para_31_content">
								<p>
									Članovima porodice ili porodične zajednice smatraju se i bivši bračni supružnici, 
									krvni srodnici i srodnici iz potpunog usvojenja u pravoj liniji bez ograničenja, a u pobočnoj 
									liniji zaključno sa četvrtim stepenom, srodnici iz nepotpunog usvojenja, tazbinski srodnici 
									zaključno sa drugim stepenom, lica koja žive u istom porodičnom domaćinstvu i lica koja 
									imaju zajedničko dijete ili je dijete na putu da bude rođeno iako nikad nisu živjela u istom 
									porodičnom domaćinstvu, ako ovim zakonikom nije drukčije određeno.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_32">
							<num>
								(32)
							</num>
							<content eId="art_142_para_32_content">
								<p>
									Poslom od javnog značaja smatra se obavljanje profesije ili dužnosti koje je 
									povezano sa povećanim rizikom za bezbjednost lica koje ga obavlja u oblasti javnog 
									informisanja, zdravstvene zaštite i pravne pomoći pred sudskim i drugim državnim 
									organima.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_32a">
							<num>
								(32a)
							</num>
							<content eId="art_142_para_32a_content">
								<p>
									Javnim uređajem, u smislu ovog zakonika, smatraju se uređaji za komunalnu, 
									saobraćajnu, energetsku i elektronsko-komunikacionu infrastrukturu i drugi uređaji u 
									skladu sa propisima kojima se uređuju komunalne djelatnosti, saobraćaj, energetika, 
									elektronske komunikacije i druge djelatnosti od javnog interesa.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_32b">
							<num>
								(32b)
							</num>
							<content eId="art_142_para_32b_content">
								<p>
									Digitalna imovina je digitalni prikaz vrijednosti kojom se može digitalno trgovati ili 
									prenositi i koja se može koristiti kao sredstva razmjene ili u svrhe investiranja.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_33">
							<num>
								(33)
							</num>
							<content eId="art_142_para_33_content">
								<p>
									Izraz "neće se kazniti" znači da u tom slučaju nema krivičnog djela.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_142_para_34">
							<num>
								(34)
							</num>
							<content eId="art_142_para_34_content">
								<p>
									Kad je radnja krivičnog djela određena trajnim glagolom smatra se da je djelo 
									učinjeno, ako je radnja izvršena jednom ili više puta.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
			</chapter>



<!--14. GLAVA-->
			<chapter eId="chp_14">
				<num>
					GLAVA ČETRNAESTA
				</num>
				<heading>
					KRIVIČNA DJELA PROTIV ŽIVOTA I TIJELA
				</heading>	
				<section eId="chp_14_sec_1">
					<article eId="art_152">
						<heading>
							Laka tjelesna povreda
						</heading>
						<num>
							Član 152
						</num>
						<paragraph eId="art_152_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_152_para_1_content">
								<p>
									Ko drugog lako tjelesno povrijedi ili mu zdravlje lako naruši,
									kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_152_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_152_para_2_content">
								<p>
									Ako je takva povreda nanesena oružjem, opasnim oruđem ili drugim sredstvom 
									podobnim da tijelo teško povrijedi ili zdravlje teško naruši,
									učinilac će se kazniti zatvorom do tri godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_152_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_152_para_3_content">
								<p>
									Sud može učiniocu djela iz 
									<ref href="/krivicni#art_152_para_2">
										stava 2 
									</ref>	
									ovog člana izreći sudsku opomenu, ako je učinilac 
									bio izazvan nepristojnim ili grubim ponašanjem oštećenog.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_152_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_152_para_4_content">
								<p>
									Gonjenje za djelo iz 
									<ref href="/krivicni#art_152_para_1">
										stava 1 
									</ref>	
									ovog člana preduzima se po privatnoj tužbi.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
			</chapter>


<!--19. GLAVA-->
			<chapter eId="chp_19">
				<num>
					GLAVA DEVETNAESTA
				</num>
				<heading>
					KRIVIČNA DJELA PROTIV BRAKA I PORODICE
				</heading>	
				<section eId="chp_19_sec_1">
					<article eId="art_213">
						<heading>
							Zaključivanje više brakova ili životnih partnerstava lica istog pola
						</heading>
						<num>
							Član 213
						</num>
						<paragraph eId="art_213_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_213_para_1_content">
								<p>
									Ko zaključi novi brak ili životno partnerstvo lica istog pola iako se već nalazi u braku 
									ili životnom partnerstvu lica istog pola,
									kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do dvije godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_213_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_213_para_2_content">
								<p>
									Kaznom iz 
									<ref href="/krivicni#art_213_para_1">
										stava 1 
									</ref>	
									ovog člana kazniće se i ko zaključi brak ili životno partnerstvo lica 
									istog pola sa licem za koje zna da se nalazi u braku ili životnom partnerstvu lica istog pola.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_214">
						<heading>
							Zaključenje ništavog braka ili životnog partnerstva lica istog pola
						</heading>
						<num>
							Član 214
						</num>
						<paragraph eId="art_214_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_214_para_1_content">
								<p>
									Ko prilikom zaključenja braka ili životnog partnerstva lica istog pola prikrije od druge 
									strane neku činjenicu zbog koje je brak ili životno partnerstvo lica istog pola ništavo ili 
									drugu stranu dovede u zabludu ili održava u zabludi o toj činjenici,
									kazniće se zatvorom od tri mjeseca do tri godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_214a">
						<heading>
							Prinudno zaključenje braka, vanbračne zajednice ili životnog partnerstva lica istog pola
						</heading>
						<num>
							Član 214a
						</num>
						<paragraph eId="art_214a_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_214a_para_1_content">
								<p>
									Ko silom ili prijetnjom prinudi drugo lice na zaključenje braka, stupanje u vanbračnu 
									zajednicu ili zaključenje životnog partnerstva lica istog pola,
									kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_214a_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_214a_para_2_content">
								<p>
									Ko silom ili prijetnjom prinudi ili navede dijete da zaključi brak, stupi u vanbračnu 
									zajednicu ili zaključi životno partnerstvo lica istog pola ili mu ugovori brak ili vanbračnu 
									zajednicu ili životno partnerstvo lica istog pola,
									kazniće se zatvorom od jedne do pet godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_214a_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_214a_para_3_content">
								<p>
									Ko drugo lice navede na odlazak ili odvede u inostranstvo u namjeri izvršenja djela iz 
									<ref href="/krivicni#art_214a_para_1">
										st. 1 
									</ref>	
									i 
									<ref href="/krivicni#art_214a_para_2">
										2 
									</ref>
									ovog člana,
									kazniće se zatvorom od tri mjeseca do tri godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_215">
						<heading>
							Omogućavanje zaključenja nedozvoljenog braka ili životnog partnerstva lica istog pola
						</heading>
						<num>
							Član 215
						</num>
						<paragraph eId="art_215_para_1">
							<content eId="art_215_para_1_content">
								<p>
									Službeno lice ovlašćeno za zaključenje braka ili životnog partnerstva lica istog pola koje 
									u vršenju svoje službene dužnosti svjesno dozvoli da se zaključi brak ili životno partnerstvo 
									lica istog pola koji je po zakonu zabranjen ili ništav,
									kazniće se zatvorom od tri mjeseca do tri godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_216">
						<heading>
							Vanbračna zajednica sa maloljetnikom
						</heading>
						<num>
							Član 216
						</num>
						<paragraph eId="art_216_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_216_para_1_content">
								<p>
									Punoljetno lice koje živi u vanbračnoj zajednici sa maloljetnikom,
									kazniće se zatvorom od tri mjeseca do tri godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_216_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_216_para_2_content">
								<p>
									Kaznom iz 
									<ref href="/krivicni#art_216_para_1">
										stava 1 
									</ref>	
									ovog člana kazniće se i roditelj, usvojilac ili staralac koji 
									maloljetniku omogući da živi u vanbračnoj zajednici sa drugim licem.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_216_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_216_para_3_content">
								<p>
									Ako je djelo iz 
									<ref href="/krivicni#art_216_para_2">
										stava 2 
									</ref>
									ovog člana učinjeno silom, prijetnjom ili iz koristoljublja,
									učinilac će se kazniti zatvorom od šest mjeseci do pet godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_216_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_216_para_4_content">
								<p>
									Ako se brak zaključi, gonjenje se neće preduzeti, a ako je preduzeto, obustaviće se.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_217">
						<heading>
							Oduzimanje djeteta
						</heading>
						<num>
							Član 217
						</num>
						<paragraph eId="art_217_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_217_para_1_content">
								<p>
									Ko dijete protivpravno zadrži ili oduzme od roditelja, usvojioca, staraoca ili drugog 
									lica, odnosno ustanove, kojima je ono povjereno ili onemogućava izvršenje odluke kojom 
									je dijete povjereno određenom licu,
									kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do dvije godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_217_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_217_para_2_content">
								<p>
									Ko onemogućava izvršenje odluke nadležnog organa kojom je određen način 
									održavanja ličnih odnosa djeteta sa roditeljem ili drugim srodnikom,
									kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_217_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_217_para_3_content">
								<p>
									Ako je djelo iz 
									<ref href="/krivicni#art_217_para_1">
										stava 1 
									</ref>	
									ovog člana učinjeno iz koristoljublja ili drugih niskih pobuda 
									ili je usljed djela teže ugroženo zdravlje, vaspitanje ili školovanja djeteta,
									učinilac će se kazniti zatvorom od tri mjeseca do pet godina.								
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_217_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_217_para_4_content">
								<p>
									Učinioca djela iz 
									<ref href="/krivicni#art_217_para_1">
										st. 1 
									</ref>
									i 
									<ref href="/krivicni#art_217_para_3">
										3 
									</ref>	
									ovog člana koji dobrovoljno preda dijete licu ili ustanovi 
									kojoj je ono povjereno ili omogući izvršenje odluke o povjeravanju djeteta, sud može 
									osloboditi od kazne.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_217_para_5">
							<num>
								(5)
							</num>
							<content eId="art_217_para_5_content">
								<p>
									Ako izrekne uslovnu osudu za djelo iz 
									<ref href="/krivicni#art_217_para_1">
										st. 1 
									</ref>	
									do 
									<ref href="/krivicni#art_217_para_3">
										3 
									</ref>	
									ovog člana, sud može odrediti obavezu učiniocu da u određenom roku preda dijete licu ili ustanovi kojoj je dijete 
									povjereno ili omogući izvršenje odluke kojom je dijete povjereno određenom licu ili 
									ustanovi, odnosno odluke kojom je određen način održavanja ličnih odnosa djeteta sa 
									roditeljem ili drugim srodnikom.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_218">
						<heading>
							Promjena porodičnog stanja
						</heading>
						<num>
							Član 218
						</num>
						<paragraph eId="art_218_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_218_para_1_content">
								<p>
									Ko podmetanjem, zamjenom ili na drugi način promijeni porodično stanje djeteta,
									kazniće se zatvorom od tri mjeseca do tri godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_218_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_218_para_2_content">
								<p>
									Ko zamjenom ili na drugi način iz nehata promijeni porodično stanje djeteta,
									kazniće se zatvorom do jedne godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_218_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_218_para_3_content">
								<p>
									Za pokušaj djela iz 
									<ref href="/krivicni#art_218_para_1">
										stava 1 
									</ref>	
									ovog člana kazniće se.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_219">
						<heading>
							Zapuštanje i zlostavljanje djeteta
						</heading>
						<num>
							Član 219
						</num>
						<paragraph eId="art_219_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_219_para_1_content">
								<p>
									Roditelj, usvojilac, staralac ili drugo lice koje grubim zanemarivanjem svoje dužnosti 
									zbrinjavanja i vaspitavanja zapusti dijete o kojem je dužno da se stara,
									kazniće se zatvorom do tri godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_219_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_219_para_2_content">
								<p>
									Roditelj, usvojilac, staralac ili drugo lice koje zlostavlja dijete ili ga prinuđava na 
									pretjeran rad ili rad koji ne odgovara uzrastu djeteta ili na prosjačenje ili ga iz koristoljublja 
									navodi na vršenje drugih radnji koje su štetne za njegov razvoj,
									kazniće se zatvorom od tri mjeseca do pet godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_220">
						<heading>
							Nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici
						</heading>
						<num>
							Član 220
						</num>
						<paragraph eId="art_220_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_220_para_1_content">
								<p>
									Ko lako tjelesno povrijedi člana porodice ili porodične zajednice ili mu ugrozi 
									sigurnost prijetnjom da će napasti na život ili tijelo tog ili njemu bliskog lica,
									kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_220_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_220_para_2_content">
								<p>
									Kaznom iz 
									<ref href="/krivicni#art_220_para_1"> 
										stava 1 ovog člana 
									</ref>	
									kazniće se i lice koje zlostavlja člana svoje porodice ili 
									porodične zajednice ili prema njemu postupa na način koji vrijeđa ljudsko dostojanstvo.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_220_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_220_para_3_content">
								<p>
									Kaznom iz 
									<ref href="/krivicni#art_220_para_1"> 
										stava 1 ovog člana 
									</ref>	
									kazniće se i lice koje na drugi način više puta primijeni 
									nasilje, uputi prijetnju ili drskim ili bezobzirnim ponašanjem ugrozi ili naruši tjelesni ili 
									duševni integritet člana svoje porodice ili porodične zajednice.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_220_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_220_para_4_content">
								<p>
									Ako je pri izvršenju djela iz
									<ref href="/krivicni#art_220_para_1"> 
										st. 1
									</ref>
									,
									<ref href="/krivicni#art_220_para_2"> 
										2 
									</ref>
									i
									<ref href="/krivicni#art_220_para_3"> 
										3 ovog člana
									</ref>
									korišćeno oružje, opasno oruđe ili 
									drugo sredstvo podobno da tijelo teško povrijedi ili zdravlje teško naruši ili je djelo učinjeno 
									u prisustvu djeteta,
									učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do pet godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_220_para_5">
							<num>
								(5)
							</num>
							<content eId="art_220_para_5_content">
								<p>
									Ako je usljed djela iz
									<ref href="/krivicni#art_220_para_1"> 
										st. 1
									</ref>
									do
									<ref href="/krivicni#art_220_para_4"> 
										4 ovog člana
									</ref>
									nastupila teška tjelesna povreda ili teško 
									narušavanje zdravlja ili je djelo učinjeno prema djetetu,
									učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do osam godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_220_para_6">							
							<num>
								(6)
							</num>
							<content eId="art_220_para_6_content">
								<p>
									Ako je usljed djela iz
									<ref href="/krivicni#art_220_para_1"> 
										st. 1
									</ref>
									do
									<ref href="/krivicni#art_220_para_5"> 
										5 ovog člana
									</ref>
									nastupila smrt člana porodice ili porodične 
									zajednice,
									učinilac će se kazniti zatvorom od pet do petnaest godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_220_para_7">							
							<num>
								(7)
							</num>
							<content eId="art_220_para_7_content">
								<p>
									Ko prekrši mjere zaštite od nasilja u porodici koje mu je sud ili drugi državni organ 
									odredio na osnovu zakona,
									kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_220_para_8">
							<num>
								(8)
							</num>
							<content eId="art_220_para_8_content">
								<p>
									Članovima porodice ili porodične zajednice, u smislu ovog člana, smatraju se bračni 
									ili vanbračni supružnik, njihova zajednička djeca i djeca svakog od njih, partner u zajednici 
									života lica istog pola i djeca svakog od partnera, krvni srodnik i srodnik iz usvojenja u 
									pravoj liniji bez ograničenja, a u pobočnoj liniji zaključno sa četvrtim stepenom, tazbinski 
									srodnici zaključno sa drugim stepenom, partner u intimnoj vezi, lica koja žive u istom 
									porodičnom domaćinstvu i lica koja imaju zajedničko dijete ili je dijete na putu da bude 
									rođeno iako nikad nijesu živjela u istom porodičnom domaćinstvu. Članovima porodice ili 
									porodične zajednice smatraju se i bivši bračni ili vanbračni supružnik, bivši partner u 
									zajednici života lica istog pola, bivši tazbinski srodnici zaključno sa drugim stepenom i bivši 
									partner u intimnoj vezi.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_221">
						<heading>
							Nedavanje izdržavanja
						</heading>
						<num>
							Član 221
						</num>
						<paragraph eId="art_221_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_221_para_1_content">
								<p>
									Ko ne daje izdržavanje za lice koje je po zakonu dužan da izdržava, a ta dužnost je 
									utvrđena izvršnom sudskom odlukom ili izvršnim poravnanjem pred sudom ili drugim 
									nadležnim organom, u iznosu i na način kako je to odlukom odnosno poravnanjem 
									utvrđeno kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do dvije godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_221_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_221_para_2_content">
								<p>
									Neće se kazniti učinilac djela iz 
									<ref href="/krivicni#art_221_para_1"> 
										stava 1 
									</ref>	
									ovog člana, ako iz opravdanih razloga nije 
									davao izdržavanje.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_221_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_221_para_3_content">
								<p>
									Ako su usled djela iz 
									<ref href="/krivicni#art_221_para_1"> 	
										stava 1 
									</ref>	
									ovog člana nastupile teške posljedice za izdržavano 
									lice, učinilac će se kazniti zatvorom od šest mjeseci do pet godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_221_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_221_para_4_content">
								<p>
									U sudskoj odluci sud određuje obavezu učiniocu da izmiri dospjele obaveze i da 
									uredno daje izdržavanje.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_222">
						<heading>
							Kršenje porodičnih obaveza
						</heading>
						<num>
							Član 222
						</num>
						<paragraph eId="art_222_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_222_para_1_content">
								<p>
									Ko kršenjem zakonom utvrđenih porodičnih obaveza ostavi u teškom položaju člana 
									porodice koji nije u stanju da se sam o sebi stara,
									kazniće se zatvorom od tri mjeseca do tri godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_222_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_222_para_2_content">
								<p>
									Ako je usljed djela iz 
									<ref href="/krivicni#art_222_para_1">
										stava 1 
									</ref>	
									ovog člana nastupilo teško narušavanje zdravlja člana 
									porodice,
									učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do pet godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_222_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_222_para_3_content">
								<p>
									Ako je usljed djela iz 
									<ref href="/krivicni#art_222_para_1">
										stava 1 
									</ref>	
									ovog člana nastupila smrt člana porodice,
									sučinilac će se kazniti zatvorom od jedne do osam godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_222_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_222_para_4_content">
								<p>
									Ako izrekne uslovnu osudu za djelo iz 
									<ref href="/krivicni#art_222_para_1">
										st. 1 
									</ref>	
									i 
									<ref href="/krivicni#art_222_para_2">
										2 
									</ref>	
									ovog člana, sud može odrediti obavezu 
									učiniocu da izvršava svoje zakonom utvrđene porodične obaveze.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_223">
						<heading>
							Rodoskrvnjenje
						</heading>
						<num>
							Član 223
						</num>
						<paragraph eId="art_223_para_1">
							<content eId="art_223_para_1_content">
								<p>
									Punoljetno lice koje izvrši obljubu ili sa njom izjednačen polni čin sa maloljetnim 
									srodnikom po krvi u pravoj liniji ili sa maloljetnim bratom, odnosno sestrom,
									kazniće se zatvorom najmanje pet godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_223_para_2">
							<content eId="art_223_para_2_content">
								<p>
									Ako je djelo iz 
									<ref href="/krivicni#art_223_para_1">
										stava 1 
									</ref>	
									ovog člana učinjeno prema djetetu mlađem od četrnaest godina,
									učinilac će se kazniti zatvorom najmanje deset godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
			</chapter>



<!--22. GLAVA-->
			<chapter eId="chp_22">
				<num>
					GLAVA DVADESET DRUGA
				</num>
				<heading>
					KRIVIČNA DJELA PROTIV IMOVINE
				</heading>	
				<section eId="chp_22_sec_1">
					<article eId="art_239">
						<heading>
							Krađa
						</heading>
						<num>
							Član 239
						</num>
						<paragraph eId="art_239_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_239_para_1_content">
								<p>
									Ko tuđu pokretnu stvar oduzme drugom u namjeri da njenim prisvajanjem sebi ili 
									drugom pribavi protivpravnu imovinsku korist,
									kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do tri godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_239_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_239_para_2_content">
								<p>
									Za pokušaj djela iz 
									<ref href="/krivicni#art_239_para_1">
										stava 1 
									</ref>	
									ovog člana kazniće se.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
			</chapter>


<!--27. GLAVA-->
			<chapter eId="chp_27">
				<num>
					GLAVA DVADESET SEDMA
				</num>
				<heading>
					KRIVIČNA DJELA PROTIV BEZBJEDNOSTI JAVNOG SAOBRAĆAJA
				</heading>	
				<section eId="chp_27_sec_1">
					<article eId="art_339">
						<heading>
							Ugrožavanje javnog saobraćaja
						</heading>
						<num>
							Član 339
						</num>
						<paragraph eId="art_339_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_339_para_1_content">
								<p>
									Učesnik u saobraćaju na putevima koji se ne pridržava saobraćajnih propisa i time 
									tako ugrozi saobraćaj da dovede u opasnost život ili tijelo ljudi ili imovinu čija vrijednost 
									prelazi iznos od dvadeset hiljada eura, pa usljed toga kod drugog nastupi laka tjelesna 
									povreda ili drugom prouzrokuje imovinsku štetu koja prelazi iznos od tri hiljade eura,
									kazniće se zatvorom do tri godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_339_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_339_para_2_content">
								<p>
									Ko se ne pridržava saobraćajnih propisa i time ugrozi željeznički, brodski, autobuski 
									saobraćaj ili saobraćaj žičarom tako da dovede u opasnost život ili tijelo ljudi ili imovinu 
									čija vrijednost prelazi iznos od dvadeset hiljada eura,
									kazniće se zatvorom od šest mjeseci do šest godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_339_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_339_para_3_content">
								<p>
									Ako je djelo iz 
									<ref href="/krivicni#art_339_para_1">
										st. 1 
									</ref>	
									i 
									<ref href="/krivicni#art_339_para_2">
										2 ovog člana 
									</ref>	
									učinjeno iz nehata,
									učinilac će se kazniti novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					<article eId="art_340">
						<heading>
							Ugrožavanje saobraćaja opasnom radnjom i opasnim sredstvom
						</heading>
						<num>
							Član 340
						</num>
						<paragraph eId="art_340_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_340_para_1_content">
								<p>
									Ko uništenjem, uklanjanjem ili težim oštećenjem saobraćajnih uređaja, sredstava, 
									znakova ili uređaja za signalizaciju ili zaštitnih i odbojnih ograda koji služe bezbjednosti 
									javnog saobraćaja na putevima, davanjem pogrešnih znakova ili signala, postavljanjem 
									prepreka na saobraćajnicama ili drugi sličan način tako ugrozi javni saobraćaj da time 
									dovede u opasnost život ili tijelo ljudi ili imovinu čija vrijednost prelazi iznos od dvadeset 
									hiljada eura,
									kazniće se zatvorom do tri godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_340_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_340_para_2_content">
								<p>
									Ko na način iz 
									<ref href="/krivicni#art_340_para_1">
										stava 1 ovog člana 
									</ref>	
									ugrozi željeznički, brodski, autobuski ili saobraćaj 
									žičarom i time izazove opasnost za život ili tijelo ljudi ili imovinu čija vrijednost prelazi iznos 
									od dvadeset hiljada eura,
									kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_340_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_340_para_3_content">
								<p>
									Ako je djelo iz 
									<ref href="/krivicni#art_340_para_1">
										st. 1 
									</ref>	
									i 
									<ref href="/krivicni#art_340_para_2">
										2 ovog člana 
									</ref>	
									učinjeno iz nehata,
									učinilac će se kazniti novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>

					<article eId="art_341">
						<heading>
							Ugrožavanje bezbjednosti vazdušnog saobraćaja
						</heading>
						<num>
							Član 341
						</num>
						<paragraph eId="art_341_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_341_para_1_content">
								<p>
									Ko nepropisnim ili nepravilnim upravljanjem letom vazduhoplova, propuštanjem 
									dužnosti ili nadzora u vezi sa sigurnošću vazdušnog saobraćaja, davanjem netačnih 
									obavještenja od značaja za bezbjedan let vazduhoplova ili na drugi način dovede u 
									opasnost sigurnost vazdušnog saobraćaja,
									kazniće se zatvorom od jedne do šest godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_341_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_341_para_2_content">
								<p>
									Ako je djelo iz 
									<ref href="/krivicni#art_341_para_1">
										stava 1 ovog člana 
									</ref>	
									učinjeno iz nehata ili nehatnim uništenjem 
									ili oštećenjem uređaja za navigaciju ili nehatnim nanošenjem druge štete na vazduhoplovu,
									učinilac će se kazniti zatvorom od tri mjeseca do tri godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_341_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_341_para_3_content">
								<p>
									Ko izvrši akt nasilja uperen protiv lica na aerodromu za međunarodni civilni vazdušni 
									saobraćaj koji prouzrokuje ili bi mogao da prouzrokuje tešku tjelesnu povredu ili smrt 
									nekog lica,
									kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_341_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_341_para_4_content">
								<p>
									Kaznom iz 
									<ref href="/krivicni#art_341_para_3">
										stava 3 ovog člana 
									</ref>	
									kazniće se i ko uništi ili ošteti uređaje na aerodromu 
									za međunarodni civilni vazdušni saobraćaj ili vazduhoplovu koji nije u saobraćaju a nalazi 
									se na tom aerodromu ili prekine rad službi na tom aerodromu, ako takav akt ugrožava ili 
									bi mogao da ugrozi bezbjednost na tom aerodromu.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>

					<article eId="art_344">
						<heading>
							Nepružanje pomoći brodu ili drugom plovnom objektu i licima u opasnosti na moru i unutrašnjim vodama
						</heading>
						<num>
							Član 344
						</num>
						<paragraph eId="art_344_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_344_para_1_content">
								<p>
									Zapovjednik broda, čamca ili drugog plovnog objekta koji učestvuje u plovidbi, lice 
									koje ga zamjenjuje ili lice koje samo upravlja nekim od navedenih plovnih objekata, koji 
									protivno propisima ne preduzme spasavanje na moru ili unutrašnjim vodama broda, čamca 
									ili drugog plovnog objekta, lica ili stvari koji su u opasnosti, ako je bez opasnosti za svoj 
									brod, čamac ili drugi plovni objekat mogao da preduzme spasavanje,
									kazniće se zatvorom od tri mjeseca do tri godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_344_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_344_para_2_content">
								<p>
									Lice iz 
									<ref href="/krivicni#art_344_para_1">
										stava 1 ovog člana 
									</ref>
									koje protivno propisima ne ukloni sa plovnog puta na 
									unutrašnjim vodama plovni objekat sa kojim se sudario plovni objekat kojim ono 
									zapovijeda ili upravlja, a moglo je to da učini bez opasnosti za taj plovni objekat,
									kazniće se zatvorom do tri godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>

					<article eId="art_346">
						<heading>
							Nesavjesno vršenje nadzora nad javnim saobraćajem
						</heading>
						<num>
							Član 346
						</num>
						<paragraph eId="art_346_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_346_para_1_content">
								<p>
									Službeno ili odgovorno lice kojem je povjeren nadzor nad stanjem i održavanjem 
									saobraćajnica i objekata na njima, prevoznim sredstvima ili javnim saobraćajem ili nad 
									ispunjavanjem propisanih uslova rada vozača, ili kojem je povjereno rukovođenje vožnjom, 
									koje nesavjesnim vršenjem svoje dužnosti izazove opasnost za život ili tijelo ljudi ili za 
									imovinu čija vrijednost prelazi iznos od dvadeset hiljada eura,
									kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_346_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_346_para_2_content">
								<p>
									Kaznom iz 
									<ref href="/krivicni#art_346_para_1">
										stava 1 ovog člana 
									</ref>	
									kazniće se i odgovorno lice koje izda nalog za vožnju ili 
									dopusti vožnju, iako zna da vozač zbog umora, uticaja alkohola ili drugih razloga nije u 
									stanju da bezbjedno upravlja vozilom ili da vozilo nije ispravno i time izazove opasnost za 
									život ili tijelo ljudi ili za imovinu čija vrijednost prelazi iznos od dvadeset hiljada eura.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_346_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_346_para_3_content">
								<p>
									Ako je djelo iz 
									<ref href="/krivicni#art_346_para_1">
										stava 1 ovog člana 
									</ref>
									učinjeno iz nehata,
									učinilac će se kazniti zatvorom do tri godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
					
					<article eId="art_348">
						<heading>
							Teška djela protiv bezbjednosti javnog saobraćaja
						</heading>
						<num>
							Član 348
						</num>
						<paragraph eId="art_348_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_348_para_1_content">
								<p>
									Ako je usljed djela iz 
									<ref href="/krivicni#art_339_para_1">
										čl. 339 st. 1 
									</ref>	
									i 
									<ref href="/krivicni#art_339_para_2">
										2
									</ref>
									,
									<ref href="/krivicni#art_340_para_1">
										340 st. 1 
									</ref>	
									i
									<ref href="/krivicni#art_340_para_2">
										 2
									</ref> 
									, 
									<ref href="/krivicni#art_341_para_1">
										341 stav 1
									</ref>
									, 
									<ref href="/krivicni#art_344">
										344 
									</ref>	
									i 
									<ref href="/krivicni#art_346_para_1">
										346 st. 1 
									</ref>
									i 
									<ref href="/krivicni#art_346_para_2">
										2 
									</ref>	
									ovog zakonika nastupila teška tjelesna povreda nekog lica ili imovinska šteta koja prelazi 
									iznos od četrdeset hiljada eura,
									učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do osam godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_348_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_348_para_2_content">
								<p>
									Ako je usljed djela iz 
									<ref href="/krivicni#art_339_para_1">
										čl. 339 st. 1 
									</ref>
									i 
									<ref href="/krivicni#art_339_para_2">
										2
									</ref>
									, 
									<ref href="/krivicni#art_340_para_1">
										340 st. 1 
									</ref>	
									i 
									<ref href="/krivicni#art_340_para_2">
										2
									</ref>	
									, 
									<ref href="/krivicni#art_341_para_1">
										341 stav 1
									</ref>
									, 
									<ref href="/krivicni#art_344">
										344 
									</ref>
									i 
									<ref href="/krivicni#art_346_para_1">
										346 st. 1 
									</ref>
									i 
									<ref href="/krivicni#art_346_para_2">
										2 
									</ref>
									ovog zakonika nastupila smrt jednog ili više lica,
									učinilac će se kazniti zatvorom od dvije do dvanaest godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_348_para_3">
							<num>
								(3)
							</num>
							<content eId="art_348_para_3_content">
								<p>
									Ako je usljed djela iz 
									<ref href="/krivicni#art_339_para_3">
										čl. 339 stav 3
									</ref>	
									, 
									<ref href="/krivicni#art_340_para_3">
										340 stav 3
									</ref>	
									, 
									<ref href="/krivicni#art_341_para_2">
										341 stav 2 
									</ref>	
									i 
									<ref href="/krivicni#art_346_para_3">
										346 stav 3 
									</ref>
									ovog zakonika nastupila teška tjelesna povreda nekog lica ili imovinska šteta koja prelazi iznos od 
									četrdeset hiljada eura,
									učinilac će se kazniti zatvorom do četiri godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_348_para_4">
							<num>
								(4)
							</num>
							<content eId="art_348_para_4_content">
								<p>
									Ako je usljed djela iz 
									<ref href="/krivicni#art_339_para_3">
										čl. 339 stav 3
									</ref>
									, 
									<ref href="/krivicni#art_340_para_3">
										340 stav 3
									</ref>
									, 
									<ref href="/krivicni#art_341_para_2">
										341 stav 2 
									</ref>
									i 
									<ref href="/krivicni#art_346_para_3">
										346 stav 3 
									</ref>	
									ovog zakonika nastupila smrt jednog ili više lica,
									učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do osam godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
			</chapter>


<!--30. GLAVA-->
			<chapter eId="chp_30">
				<num>
					GLAVA TRIDESETA
				</num>
				<heading>
					KRIVIČNA DJELA PROTIV DRŽAVNIH ORGANA
				</heading>	
				<section eId="chp_30_sec_1">
					<article eId="art_381">
						<heading>
							Skidanje i povreda službenog pečata i znaka
						</heading>
						<num>
							Član 381
						</num>
						<paragraph eId="art_381_para_1">
							<num>
								(1)
							</num>
							<content eId="art_381_para_1_content">
								<p>
									Ko skine ili povrijedi službeni pečat ili znak koji je ovlašćeno službeno lice stavilo radi 
									osiguranja predmeta ili prostorije ili ko, bez skidanja ili povrede pečata ili znaka, uđe u 
									takvu prostoriju ili otvori predmet na koji je bio stavljen službeni pečat ili znak,
									kazniće se novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
						<paragraph eId="art_381_para_2">
							<num>
								(2)
							</num>
							<content eId="art_381_para_2_content">
								<p>
									Za pokušaj će se kazniti.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
			</chapter>

<!--32. GLAVA-->
			<chapter eId="chp_32">
				<num>
					GLAVA TRIDESET DRUGA
				</num>
				<heading>
					KRIVIČNA DJELA PROTIV JAVNOG REDA I MIRA
				</heading>	
				<section eId="chp_32_sec_1">
					<article eId="art_399">
						<heading>
							Nasilničko ponašanje
						</heading>
						<num>
							Član 399
						</num>
						<paragraph eId="art_399_para_1">
							<content eId="art_399_para_1_content">
								<p>
									Ko grubim vrijeđanjem ili zlostavljanjem drugog, vršenjem nasilja prema drugom, 
									izazivanjem tuče ili drskim ili bezobzirnim ponašanjem ugrozi spokojstvo građana ili remeti 
									javni red i mir, ukoliko je to izvršeno u grupi ili je nekom licu nanesena laka tjelesna 
									povreda ili je došlo do teškog ponižavanja građana,
									kazniće se zatvorom od šest mjeseci do pet godina.
								</p>
							</content>
						</paragraph>
					</article>
				</section>
			</chapter>

<!--36. GLAVA-->
			<chapter eId="chp_36">
				<num>
					GLAVA TRIDESET ŠESTA
				</num>
				<heading>
					KRIVIČNA DJELA PROTIV VOJSKE CRNE GORE
				</heading>	
				<section eId="chp_36_sec_1">
				</section>
			</chapter>
		</body>
	</act>
</akomaNtoso>
