<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17"
             xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
             xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../../schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment>
    <meta>
      <identification source="#court">
        <FRBRWork>
          <FRBRauthor>OSNOVNI SUD U BIJELOM POLJU</FRBRauthor>
          <FRBRdate date="2025-09-08">2025-09-08</FRBRdate>
          <FRBRtitle>G 004-2025</FRBRtitle>
          <FRBRcountry>CG</FRBRcountry>
        </FRBRWork>
      </identification>
      <references>
        <TLCOrganization eId="os" href="/ontology/organization/OsnovniSud.BijeloPolje" showAs="Osnovni sud u Bijelom Polju"/>
        <TLCOrganization eId="odt" href="/ontology/organization/OsnovnoDrzavnoTuzilastvo.BijeloPolje" showAs="Osnovno državno tužilaštvo u Bijelom Polju"/>
        <TLCPerson eId="judge" href="/ontology/person/anjalovric" showAs="Anja Lovrić"/>
        <TLCPerson eId="clerk" href="/ontology/person/anjaducic" showAs="Anja Ducić"/>
        <TLCPerson eId="defendant" href="/ontology/person/dusanvukovic" showAs="Dušan Vuković"/>
        <TLCPerson eId="injured" href="/ontology/person/milic Milic" showAs="Milica Milic"/>
        <TLCPerson eId="legalRep" href="/ontology/person/petarperic" showAs="Petar Perić"/>
        <TLCPerson eId=" defenseAttorney" href="/ontology/person/peraperic" showAs="Pera Perić"/>
        <TLCPerson eId="expert" href="/ontology/person/milantodorovic" showAs="Milan Todorović"/>
        <TLCPerson eId="participant" href="/ontology/person/nemanjic" showAs="Nemanja Nemanja Nemanjic"/>
        <TLCRole eId="defendantRole" href="/ontology/role/defendant" showAs="Defendant"/>
        <TLCRole eId="judgeRole" href="/ontology/role/judge" showAs="Judge"/>
        <TLCRole eId="clerkRole" href="/ontology/role/clerk" showAs="Clerk"/>
        <TLCRole eId="legalRepresentative" href="/ontology/role/legalRepresentative" showAs="Legal Representative"/>
        <TLCRole eId="defenseAttorneyRole" href="/ontology/role/lawyer" showAs="Defense Attorney"/>
        <TLCRole eId="victim" href="/ontology/role/victim" showAs="Injured Party"/>
        <TLCRole eId="expertRole" href="/ontology/role/expert" showAs="Expert"/>
      </references>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>
          <organization id="os" refersTo="#os">OSNOVNI SUD U BIJELOM POLJU</organization>, sudija pojedinac 
          <party id="judge" refersTo="#judge" as="#judge">Anja Lovrić</party>, uz učešće zapisničara 
          <party id="clerk" refersTo="#clerk" as="#clerk">Anja Ducić</party>, rješavajući po optužnom predlogu protiv
          <party id="defendant" refersTo="#defendant" as="#defendant">Dušan Vuković</party>, injured partija 
          <party id="injured" refersTo="#injured" as="#victim">Milica Milić</party>, uz prisustvo njenog pravnog zastupnika 
          <party id="legalRep" refersTo="#legalRep" as="#legalRepresentative">Petar Perić</party>, te uz prisustvo vještaka 
          <party id="expert" refersTo="#expert" as="#expert">Milan Todorović</party>, donose odluku.
        </p>
      </introduction>
      <background>
        <p class="subtitle">P R E S U D U</p>
        <p>
          Okrivljeni <party id="defendant" refersTo="#defendant" as="#defendant">Dušan Vuković</party> se tereti po optužbi za krivično djelo iz čl. 222, st. 1 Krivičnog zakonika Crne Gore, po optužnom predlogu Osnovnog državnog tužilaštva u Bijelom Polju, a glavni pretres je održan uz učešće navedene strane i vještaka.
        </p>
      </background>
      <decision>
        <p class="subtitle">K r i v j e</p>
        <p>
          Nakon provedene dokazne istrage i ocjene svih izvedenih dokaza, sud zaključuje da nije dovoljno dokazano da je
          okrivljeni <party id="defendant" refersTo="#defendant" as="#defendant">Dušan Vuković</party> počinio krivično djelo iz čl. 222, st. 1 Krivičnog zakonika Crne Gore. Shodno tome, izriče se oslobađanje od optužbe.
        </p>
        <p>
          Sud ocjenjuje da su okolnosti i dokazni prilozi, uključujući iskaz injurene Milice Milić, mišljenje vještaka Milana Todorovića te izvod KE, ukazivali na prisutnost povreda srednjeg stepena (tijelo/povrede, tjelesno naružavanje), ali ne dovoljno za kvalifikovanje djela koje se stvara čl. 222, st. 1 KZCG. Ujedno, uzimajući u obzir dosadašnje činjenice i okolnosti koje se tiču ponašanja okrivljenog, sud procjenjuje da nije utvrđena krivica u smislu prije navedenog člana.
        </p>
        <p>
          U skladu sa činjenicama i okolnostima, sud ne izriče kaznu, već oslobađa optuženog. Zbog potrebe plodnosti postupka i imovinskih prilika okrivljenog, a s obzirom na stanje
          <em>financialStatus</em> "Dobro", a uz poštovanje načela odgovornosti, zaključuje se da će eventualne troškove postupka snositi budžet ili stranke po eventualnoj naredbi suda.
        </p>
        <p>
          Shodno činjenici da je przemija napred navedena, sud potvrđuje da su eventualna mjera uzdržavanja i dalje moguća, te se ista može utvrditi posebnim rješenjem, uzimajući u obzir potrebe Milice Milić i mogućnosti okrivljenog.
        </p>
      </decision>
      <arguments>
        <p class="subtitle">O b r a z l o ž e n j e</p>
        <p>
          Optužni predlog Osnovnog državnog tužilaštva u Bijelom Polju, KT. br. 610/10 od 05.11.2010. godine, koji se odnosi na krivično djelo iz čl. 222, st. 1 Krivičnog zakonika, prvenstveno se odnosi na navođenje činjenica i na dokazne postupke. Nakon glavnog pretresa i izvršenih dokaza, sud smatra da nema dovoljne osnove za potvrdu optužbe.
        </p>
        <p>
          U skladu sa pravilima ZKP-a, kao i okolnostima slučaja, sud je uzeto u obzir priznanje ili eventualnu kajanje, ukazano u dokaznom postupku, a sve u granicama zakonom propisanih odredbi.
        </p>
        <p>
          U nastavku, sud razmatra mogućnost uzdržavanja i druge preventivne mjere u cilju zaštite interesa oštećene Milice Milić, uzimajući u obzir njenu potrebu za zaštitom i društveni smisao mjera.
        </p>
      </arguments>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <organization class="subtitle" id="os" refersTo="#os">OSNOVNI SUD U BIJELOM POLJU</organization>
      <p class="subtitle">Dana, 08.09.2025. godine</p>
      <p>ZAPISNIČAR, S U D I J A,</p>
      <p>
        <party id="clerk" refersTo="#clerk" as="#clerk">Anja Ducić</party>
        <party id="judge" refersTo="#judge" as="#judge">Anja Lovrić</party>
      </p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>