<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../../schemas/akomantoso30.xsd ">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRauthor>
                        Osnovni Sud u Bijelom Polju 
                    </FRBRauthor>
                    <FRBRdate date="2011-06-29"> 
                        2011-06-29
                    </FRBRdate>
                    <FRBRtitle>                      
                        K 264/2011
                    </FRBRtitle>
                    <FRBRcountry>
                        CG
                    </FRBRcountry>
                </FRBRWork>
            </identification>
            <references>             
                <TLCOrganization eId="os" href="/ontology/organization/OsnovniSud.BijeloPolje" showAs="Osnovni sud u Bijelom Polju" />
                <TLCOrganization eId="odt" href="/ontology/organization/OsnovnoDrzavnoTuzilastvo.BijeloPolje" showAs="Osnovno državno tužilaštvo u Bijelom Polju" />
                <TLCPerson eId="rbanda" href="/ontology/person/rbanda" showAs="Rahmo Banda" />
                <TLCPerson eId="ljpopovic" href="/ontology/person/ljpopovic" showAs="Ljiljana Popović" />
                <TLCPerson eId="ks" href="/ontology/person/ks" showAs="K.S." />
                <TLCPerson eId="kn" href="/ontology/person/kn" showAs="K.N." />
                <TLCPerson eId="sm" href="/ontology/person/sm" showAs="S.M." />
                <TLCRole eId="plaintiff" href="/ontology/role/plaintiff" showAs="Plaintiff" />
				<TLCRole eId="defendant" href="/ontology/role/defendant" showAs="Defendant" />
				<TLCRole eId="judge" href="/ontology/role/judge" showAs="Judge" />
				<TLCRole eId="lawyer" href="/ontology/role/lawyer" showAs="Lawyer" />
				<TLCRole eId="clerk" href="/ontology/role/clerk" showAs="Clerk" />
				<TLCRole eId="victim" href="/ontology/role/victim" showAs="Victim" />
                <TLCRole eId="expertMedical" href="/ontology/role/expertMedical" showAs="Expert - medical" />
                </references> 
        </meta>
        <judgmentBody>
            <introduction>
                <p class="subtitle">
                    U IME NARODA
                </p>
                <p>
                    <organization id="os" refersTo="#os">
                        Osnovni sud u B.Polju 
                    </organization>
                    kao prvostepeni krivični i to sudija 
                    <party id="rbanda" refersTo="#rbanda" as="#judge">
                        Rahmo Banda
                    </party>
                    , kao sudija pojedinac uz učešće zapisničara 
                    <party id="ljpopovic" refersTo="#ljpopovic" as="#clerk">
                        Popović Ljiljane
                    </party>
                    , u krivičnom predmetu protiv okrivljenog 
                    <party id="ks" refersTo="#ks" as="#defendant">   
                        K.S.a 
                    </party>
                    iz Mojkovca, postupajući po Optužnom predlogu 
                    <organization id="odt" refersTo="#odt">
                        ODT-a iz Bijelog Polja 
                    </organization>
                    <ref href="/cg/kt/2011-05-18/159_11"> 
                        Kt. br.159/11 
                    </ref>  
                    od 18.05.2011.godine, zbog krivičnog djela nasilje
                    u porodici ili u porodičnoj zajednici iz 
                    <ref href="/krivicni#art_220_para_1">
                        čl. 220. st. 1 Krivičnog zakonika
                    </ref>
                    , nakon dovršenog usmenog, glavnog i
                    javnog pretresa, održanog dana 29.06.2011.godine, u prisustvu okrivljenog 
                    <party id="ks" refersTo="#ks" as="#defendant">   
                        K.S.a 
                    </party>
                    i oštećene 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">   
                        K.N.
                    </party>
                    , a u odsustvu
                    uredno obaviještenog 
                    <organization id="odt" refersTo="#odt">
                        ODT-a iz Bijelog Polja 
                    </organization>
                    , istog dana donio je i javno objavio:
                </p>
            </introduction>
            <background>
                <p class="subtitle"> 
                    P R E S U D U 
                </p>
                <p>
                    Okrivljeni
                    <party id="ks" refersTo="#ks" as="#defendant">
                        K.S.O
                    </party>
                    O, od oca Dj. i majke S. rodjene S., rodjen ....godine u Mojkovcu, živi u mjestu rodjenja
                    – Š. bb, Crnogorac, državljanin Crne Gore, pismen, završio Osnovnu Školu, nezaposlen, oženjen, otac troje
                    djece, vojsku služio 1985.godine u Kumanovo, lošeg imovnog stanja, osudjivan.
                </p>
            </background>
            <decision>
                <p class="subtitle">
                    K r i v j e
                </p>
                <p>
                    Što je:
                </p>
                <p>
                        - dana 27.03.2011.godine oko 23,00 h, u stanu oštećene u M., Opština Mojkovac, primjenog grubog
                    nasilja narušio tjelesni i duševni integritet člana svoje porodice – supruge oštećene 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        K.N.
                    </party>
                    , na način što joj je uputio riječi '' kurvetino jedna, droljo'', nakon čega ju je izudarao pesnicama u predjelu glave i počupao za
                    kosu, kojom prilikom joj je nanio laku tjelesnu povredu u vidu manjeg otoka poglavine,
                </p>
                <p>
                        -čime je izvršio krivično djelo nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz 
                    <ref href="/krivicni#art_220_para_1">
                        čl. 220. st. 1 Krivičnog zakonika
                    </ref>
                    ,
                </p>
                <p>
                        -pa ga sud primjenom citiranog zakonskog propisa i 
                    <ref href="/krivicni#art_2">
                        čl: 2,
                    </ref>
                    <ref href="/krivicni#art_4">
                        4,
                    </ref>
                    <ref href="/krivicni#art_5">
                        5,
                    </ref>
                    <ref href="/krivicni#art_13">
                        13,
                    </ref>
                    <ref href="/krivicni#art_15">
                        15,
                    </ref>
                    <ref href="/krivicni#art_32">
                        32,
                    </ref>
                    <ref href="/krivicni#art_39">
                        39,
                    </ref>
                    i
                    <ref href="/krivicni#art_42">
                        42 Krivičnog zakonika Crne Gore 
                    </ref>
                    kao i
                    <ref href="/zkp#art_199">
                        čl: 199,
                    </ref>
                    <ref href="/zkp#art_202">
                        202
                    </ref>
                    i
                    <ref href="/zkp#art_364">
                        364  ZKP-a
                    </ref>
                    ,
                </p>
                <p class="subtitle">
                    O S U DJ U J E
                </p>
                <p>
                        Na novčanu kaznu u iznosu od 600,00 € ( šeststotina eura ) eura koju kaznu je dužan uplatiti ovom sudu
                    u roku od 3. mjeseca, po pravosnažnosti presude, ako osudjeni ne plati novčanu kaznu u odredjenom roku,
                    ista će se zamijeniti tako što će se za svakih započetih 25,00€ (dvadeset pet) eura odrediti jedan dan zatvora, a
                    ako osudjeni isplati samo dio novčane kazne ostatak će se srazmjerno pretvoriti u zatvor, a ukoliko osudjeni
                    isplati i ostatak novčane kazne izvršenje zatvora će se obustaviti.
                </p>
                <p>
                        Obavezuje se okrivljeni da ovom sudu na ime paušala uplati iznos od 30,00 € ( trideset ) eura, kao i na
                    ime troškova krivičnog postupka u iznosu od 33,00 € ( tridesettri eura), sve u roku od 15 dana po
                    pravosnažnosti presude.
                </p>
                <p>
                        Imovinsko pravnog zahtjeva nije bilo.
                </p>
            </decision>
            <arguments>
                <p class="subtitle">
                    O b r a z l o ž e nj e
                </p>
                <p>
                        Osnovni državni tužilac iz B.Polja podnio je ovom sudu optužni predlog 
                    <ref href="/cg/kt/2011-05-18/159_11">
                        Kt. br.159/11 
                    </ref>
                    od 18.05.2011.godine, protiv 
                    <party id="ks" refersTo="#ks" as="#defendant">
                        K.S.a 
                    </party>
                    iz Mojkovca, zbog krivičnog djela nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz
                    <ref href="/krivicni#art_220_para_1">
                        čl. 220. st. 1 Krivičnog zakonika
                    </ref>
                    .
                </p>
                <p>
                        Glavni pretres je održan i zaključen dana 29.06.2011.godine u odsustvu uredno obaviještenog 
                    <organization id="odt" refersTo="#odt">
                        ODT-a iz Bijelog Polja
                    </organization>
                    , shodno 
                    <ref href="/zkp#art_453">
                        čl. 453. ZKP-a
                    </ref>
                    .
                </p>
                <p>
                        Oštećena 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        K.N.u 
                    </party>
                    završnoj riječi je izjavila, da se ne pridružuje krivičnom gonjenju protiv okrivljenog i ne
                    postavlja imovinsko pravni zahtjev.
                </p>
                <p>
                        Okrivljeni 
                    <party id="ks" refersTo="#ks" as="#defendant">
                        K.S.o
                    </party>
                    , u svojoj odbrani tokom postupka je naveo, da je sa 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        K.N.
                    </party>
                    bio u braku 19 godina i odlučili
                    su da se razvedu u novembru mjesecu 2010.godine, zbog 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        N. 
                    </party>
                    nedoličnog ponašanja i preljube. Istakao je da je
                    za vrijeme njihovog braka stekli su troje maloljetne djece, koja žive kod njega, a 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        N. 
                    </party>
                    za vrijeme braka nije ni fizički ni psihički zlostavljao, što mogu potvrditi njegova djeca. Takodje, je istakao da je 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        N. 
                    </party> 
                    napustila njihovu porodičnu kuću prošle godine u avgustu mjesecu, nakon čega je otišla kod njenih roditelja a nedugo zatim
                    roditelji su je istjerali iz kuće, nakon čega je ona stupila u vanbračnu zajednicu sa licem iz Mojkovca. Nakon
                    toga napustila je tog čovjeka, sa željom da se vrati njima, pa joj je on zajedno sa djecom našao stan koji je
                    plaćao i imao ključ od stana. Posebno je istakao da dana 27.03.2011.godine, na molbu njegove djece on je
                    otišao u stan od kojeg je imao ključ, da provjeri 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        N. 
                    </party> 
                    zdravstveno stanje, jer im se žalila da je boli glava. Djeca su
                    je toga dana zvala i nijesu mogla da je dobiju a pošto ni on nije mogao da je dobije odnosno nije se javljala na
                    telefon, pošao je u iznajmljeni stan. Stan je bio zaključan pa ga je on odključao i odlučio da sačeka 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        N. 
                    </party> 
                    . Negdje
                    oko 23,45 h, 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        N. 
                    </party> 
                    je stigla u stan i kad ga je vidjela upitala ga šta radi tu, a onda ga je počela mrškati i istjerivati iz
                    stana. On ni u jednom trenutku 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        N. 
                    </party> 
                    nije uputio riječi prijetnje, niti je nazivao pogrdnim imenima, a posebno je
                    nije izudarao pesnicama po glavi, niti je vukao za kosu. Stan je odmah napustio i nije imao namjeru da se
                    svadja sa 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        Nadom.
                    </party> 
                    Narednog dana obavijestila ga je policija da ga je 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        N. 
                    </party> 
                    prijavila za nasilje u porodici koje nije
                    počinio. U završnoj riječi je izjavio, da ostavlja sudu da odluči o njegovoj krivici.
                </p>
                <p>
                        Sud je na glavnom pretresu u dokaznom postupku, saslušao oštećenu 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        K. N. 
                    </party>  
                    u svojstvu svjedoka, izvršio uvid u medicinsku dokumentaciju na ime oštećene 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        K.N.
                    </party> 
                     – izvještaj ljekara specijaliste Doma zdravlja '' Boško
                    Dedejić'' Mojkovac broj protokola 1963 od 28.03.2011.godine, pročitao nalaz i mišljenje vještaka medicinske
                    struke 
                    <party id="sm" refersTo="#sm" as="#expertMedical">
                        dr. S.M.a 
                    </party>
                    sa zapisnika kod istražnog sudije od 13.05.2011.godine i izvršio uvid u izvod iz Kaznene
                    evidencije na ime okrivljenog 
                    <party id="ks" refersTo="#ks" as="#defendant">
                        K.S.a
                    </party>
                    , izdat od strane Uprave Policije – Ispostava Mojkovac od 13.06.2011.godine.
                </p>
                <p>
                        Svjedokinja – oštećena 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        K.N.
                    </party> 
                    , koja je supruga okrivljenog 
                    <party id="ks" refersTo="#ks" as="#defendant">
                        K.S.a
                    </party>
                    , nije svjedočila u ovom postupku, jer je iskoristila zakonsko pravo iz 
                    <ref href="/zkp#art_97">
                        čl. 97. ZKP-a
                    </ref>
                    , obzirom da je ista u smislu tog propisa lice koje je oslobodjeno dužnosti svjedočenja.
                </p>
                <p>
                        Cijeneći izvedene dokaze pojedinačno i u kontekstu, pa ih dovodeći u vezi sa odbranom okrivljenog shodno 
                    <ref href="/zkp#art_360_para_2">   
                        čl. 360. st. 2. ZKP-a
                    </ref>
                    , sud je utvrdio činjenično stanje kao u izreci presude
                </p>
                <p>
                        Odbranu okrivljenog 
                    <party id="ks" refersTo="#ks" as="#defendant">
                        K.S.a
                    </party>
                    da je dana 27.03.2011.godine pošao do stana gdje stanuje 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        K.N. 
                    </party> 
                    , obzirom da su je djeca zvala i nijesu mogla da je dobiju, jer se nije javljala na telefon, a radi provjere njenog
                    zdravstvenog stanja, jer se žalila da je boli glava i istu u stan nije našao, pa je odlučio da je pričeka. I oko 23,45 h, 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        N.
                    </party>  
                    je stigla u stan, sud je prihvatio.
                </p>
                <p>
                        Medjutim, njegovu odbranu u dijelu navoda u kojem tvrdi da kritičnom prilikom nije 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        N.
                    </party>  
                    izudarao pesnicama po glavi nije je vukao za kosu. A takodje tom prilikom istoj nije uputio riječi prijetnje, niti je
                    nazivao pogrdnim imenima, ovaj sud je cijenio da je ista usmjerena u cilju izbjegavanja ili pak umanjenja
                    sopstvene krivice.
                </p>
                <p>
                        Pored toga ista odbrana je opovrgnuta izvedenim dokazima – medicinskom dokumentacijom i
                    nalazom i mišljenjem vještaka med.struke 
                    <party id="sm" refersTo="#sm" as="#expertMedical">
                        dr. S.M.a 
                    </party>
                    koji je dat na zapisniku kod istražnog sudije od
                    13.05.2011.godine, iz kojeg se utvrdjuje, da za oštećenu 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        K.N. 
                    </party> 
                    od med.dokumentacije priložen je ljekarski
                    izvještaj specijaliste Meidcine rada iz Doma zdravlja iz Mojkovca od 28.03.2011.godine, kada je oštećena
                    pregledana zbog povrede zadobijene u tuči. Na pregledu se žalila na bolove u potiljačnom dijelu glave sa
                    desne strane, gdje je postojala bolna osjetljivost na pipanje i bio vidljiv manji otok poglavine. Navedena
                    povreda spada u laku tjelesnu povoredu koja je najvjerovatnije nastala od udara tupo – tvrdom mehaničkom
                    silom i mogla je nastati od udarca pesnicom. Inače sud je nalaz ovog vještaka cijenio kao objektivno i stručno
                    dat.
                </p>
                <p>
                        Dakle, na osnovu predhodno izloženog, nesporno je, da je okrivljeni 
                    <party id="ks" refersTo="#ks" as="#defendant">
                        K.S.o
                    </party>
                    , dana 27.03.2011.godine oko 23,00 h, u stanu oštećene u M., Opština Mojkovac, primjenog grubog nasilja narušio tjelesni i duševni
                    integritet člana svoje porodice – supruge oštećene 
                    <party id="kn" refersTo="#kn" as="#victim">
                        K.N. 
                    </party> 
                    , na način što joj je uputio riječi '' kurvetino jedna, droljo'', nakon čega ju je izudarao pesnicama u predjelu glave i počupao za kosu, kojom prilikom joj je nanio
                    laku tjelesnu povredu u vidu manjeg otoka poglavine, a što znači da su u radnjama okrivljenog sadržani svi
                    elementi bića krivičnog djela nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz 
                    <ref href="/krivicni#art_220_para_1">
                        čl. 220. st. 1. Krivičnog Zakonika
                    </ref>
                    , za koje je oglašen krivim. Po nalaženju ovog suda okrivljeni je izvršio krivično djelo s umišljajem, jer je bio
                    svjestan da takvim postupanjem vrši krivično djelo i htio je njegovo izvršenje.
                </p>
                <p>
                        Za konkretno krivično djelo u Krivičnom Zakoniku, propisano je da će se učinilac kazniti novčanom
                    kaznom ili zatvorom do jedne godine.
                </p>
                <p>
                        Prilikom odlučivanja o vrsti i visini kazne za okrivljenog, sud je imao u vidu sve okolnosti koje su od
                    uticaja da kazna bude veća ili manja u smislu odredbi 
                    <ref href="/krivicni#art_42">
                        čl. 42 KZ
                    </ref>
                    , pa je od olakšavajućih okolnosti na strani
                    okrivljenog našao da se radi o porodičnom licu – ocu troje maloljetno djece, u obavezi izdržavanja porodice,
                    lošeg imovnog stanja, kod okolnosti nepridruživanja oštećene krivičnom gonjenju niti postavljanja imovinsko
                    pravnog zahtjeva, dok mu je kao otežavajuću okolnost cijenio da je isti ranije više puta osudjivan za razna
                    krivična djela. Sud je imajući u vidu navedene olakšavajuće okolnosti uz prisustvo otežavajuće – ranija
                    osudjivanost, istog osudio na novčanu kaznu preciziranu izrekom presude u uvjerenju da će se i sa ovom
                    vrstom i visinom kazne u cjelosti ostvariti svrha kažnjavanja predvidjena 
                    <ref href="/krivicni#art_32">
                        čl. 32.
                    </ref>
                    u vezi 
                    <ref href="/krivicni#art_4_para_2">
                        čl. 4. st. 2. KZ
                    </ref>
                    , te da okrivljeni više ne vrši krivična djela
                </p>
                <p>
                        Sud je u smislu odredbi 
                    <ref href="/zkp#art_199">
                        čl.199. ZKP-a
                    </ref>
                    , obavezao okrivljenog da na ime troškova paušala ovom sudu
                    uplati iznos od 30,00 eura, koji iznos je odmjeren u odnosu na trajanje i složenost krivičnog postupka i
                    imovno stanje okrivljenog, kao i na ime troškova krivičnog postupka u iznosu od 33,00 €, koji troškovi se
                    odnose na ime vještačenja od strane vještaka medicinske struke, tokom vodjenja kritičnog postupka, shodno
                    <ref href="/zkp#art_202">
                        čl. 202. ZKP-a.
                    </ref>
                </p>
                <p>
                        Imovinsko - pravnog zahtjeva nije bilo.
                </p>
                <p>
                        Sa izloženog a u smislu odredbi 
                    <ref href="/zkp#art_364">
                        čl.364. ZKP-a
                    </ref>
                    , odlučeno je kao u izreci presude.
                </p>
            </arguments>
        </judgmentBody>
         <conclusions>
            <organization class="subtitle" id="os" refersTo="#os">
                OSNOVNI SUD U BIJELOM POLJU
            </organization>
            <p class="subtitle">
                Dana, 29.06.2011. godine
            </p>
            <p>
                Zapisničar, S U D I J A,
            </p>
            <p>
                <party id="ljpopovic" refersTo="#ljpopovic" as="#clerk">
                    Ljiljana Popović 
                </party>
                <party id="rbanda" refersTo="#rbanda" as="#judge">
                    Rahmo Banda
                </party>
            </p>
        </conclusions>
    </judgment>
</akomaNtoso>    