<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17" 
             xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
             xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../../schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment>
    <meta>
      <identification source="#court">
        <FRBRWork>
          <FRBRauthor>Osnovni Sud u Bijelom Polju</FRBRauthor>
          <FRBRdate date="2018-05-18">2018-05-18</FRBRdate>
          <FRBRtitle>K 85/2018</FRBRtitle>
          <FRBRcountry>CG</FRBRcountry>
        </FRBRWork>
      </identification>
      <references>
        <TLCOrganization eId="os" href="/ontology/organization/OsnovniSud.BijeloPolje" showAs="Osnovni sud u Bijelom Polju"/>
        <TLCOrganization eId="odt" href="/ontology/organization/OsnovnoDrzavnoTuzilastvo.BijeloPolje" showAs="Osnovno državno tužilaštvo u Bijelom Polju"/>
        <TLCPerson eId="dmrdak" href="/ontology/person/dmrdak" showAs="Dragan Mrdak"/>
        <TLCPerson eId="kljesnjak" href="/ontology/person/kljesnjak" showAs="Koviljka Lješnjak"/>
        <TLCPerson eId="ms" href="/ontology/person/ms" showAs="M.S."/>
        <TLCPerson eId="knezevic" href="/ontology/person/knezevic" showAs="Knežević Banka"/>
        <TLCPerson eId="alha" href="/ontology/person/alha" showAs="A.L.H."/>
        <TLCPerson eId="ms_victim" href="/ontology/person/ms_victim" showAs="M.Š."/>
        <TLCRole eId="defendant" href="/ontology/role/defendant" showAs="Defendant"/>
        <TLCRole eId="judge" href="/ontology/role/judge" showAs="Judge"/>
        <TLCRole eId="clerk" href="/ontology/role/clerk" showAs="Clerk"/>
        <TLCRole eId="lawyer" href="/ontology/role/lawyer" showAs="Lawyer"/>
        <TLCRole eId="victim" href="/ontology/role/victim" showAs="Victim"/>
        <TLCRole eId="plaintiff" href="/ontology/role/plaintiff" showAs="Plaintiff"/>
      </references>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>
          <organization id="os" refersTo="#os">OSNOVNI SUD U BIJELOM POLJU</organization>, sudija pojedinac 
          <party id="dmrdak" refersTo="#dmrdak" as="#judge">Dragan Mrdak</party>, uz učešće samostalnog referenta zapisničara 
          <party id="kljesnjak" refersTo="#kljesnjak" as="#clerk">Koviljka Lješnjak</party>, rješavajući po optužnom predlogu 
          <organization id="odt" refersTo="#odt">Osnovno državno tužilaštvo u Bijelom Polju</organization>, Kt. br. 151/18 od 26.04.2018. godine, podnijetom protiv okrivljenog 
          <party id="ms" refersTo="#ms" as="#defendant">M.S.a</party> iz B.P., zbog krivičnog djela nasilje u porodici ili porodičnoj zajednici iz 
          <ref href="/krivicni#art_220_para_3_veza_2_1">čl. 220 stav 3. u vezi st.2 i 1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, nakon održanog glavnog i javnog pretresa, u prisustvu 
          <party id="knezevic" refersTo="#knezevic" as="#plaintiff">Savjetnika u ODT-u u Bijelom Polju Knežević Banka</party>, okrivljenog 
          <party id="ms" refersTo="#ms" as="#defendant">M.S.a</party>, njegovog branioca po službenoj dužnosti 
          <party id="alha" refersTo="#alha" as="#lawyer">A.L.H.a</party> i oštećene 
          <party id="ms_victim" refersTo="#ms_victim" as="#victim">M.Š.</party>, dana 18.05.2018. godine, donio je i objavio
        </p>
      </introduction>
      <background>
        <p class="subtitle">P R E S U D U</p>
        <p>
          Okrivljeni <party id="ms" refersTo="#ms" as="#defendant">M.S.</party> JMB …, od oca Š. i majke Š., rođene H., rođen … godine, u B.P., sa prebivalištem u mjestu rođenja, ul. N.M., opština B.P., državljanin Crne Gore, nezaposlen, neoženjen, pismen, sa završenom osnovnom školom, lošeg imovnog stanja, osuđivan presudom 
          <organization id="os" refersTo="#os">Osnovnog suda u Bijelom Polju</organization> K. br. 741/09 od 19.11.2009, zbog krivičnog djela iz 
          <ref href="/krivicni#art_220_para_1">čl. 220.st.1 KZ CG</ref> na kaznu zatvora od tri mjeseca i presudom 
          <organization id="os" refersTo="#os">Osnovnog suda u Bijelom Polju</organization> K. br. 49/08 od 21.02.2008, zbog krivičnog djela iz 
          <ref href="/krivicni#art_220_para_2">čl. 220 st.2 u vezi st.1 KZ CG</ref>, na kaznu zatvora od 3 (tri) mjeseca uslovno na jednu godinu.
        </p>
      </background>
      <decision>
        <p class="subtitle">K r i v j e</p>
        <p>
          "Dana 18.04.2018. godine oko 01:00 h, u ul. N.M., u Bijelom Polju, u porodičnom stanu, primjenom grubog nasilja narušio je tjelesni i duševni integritet člana svoje porodice, majci – oštećenoj 
          <party id="ms_victim" refersTo="#ms_victim" as="#victim">M.Š.</party>, na način što je nogom udario u predjelu desne noge – stopala, a zatim je drvenom cjepanicom, sredstvom podobnim da tijelo teško povrijedi ili zdravlje teško naruši, udario u predjelu glave – nosa, nakon čega je ponovno udario nogom u predjelu desne noge – stopala, da bi istog dana oko 08:00 h, kada je oštećena ušla u stan, uputio joj riječi prijetnje "ubiću te", kojom prilikom joj je nanio tešku tjelesnu povredu u vidu krvnog podliva desnog stopala praćenog prelomom donjeg članka petog prsta desnog stopala, otoka i razderine u predjelu nosa, pri čemu je bio svjestan svog djela, njegove zabranjenosti i htio njegovo izvršenje."
        </p>
        <p>
          – čime je izvršio krivično djelo nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz 
          <ref href="/krivicni#art_220_para_3_veza_2_1">čl. 220 stav 3. u vezi st.2 i 1</ref> Krivičnog zakonika Crne Gore,
        </p>
        <p>
          – za koje ga sud primjenom citiranog zakonskog propisa te čl. 2, 4, 5, 13, 15, 32, 36, 42, 45, 46 i čl. 51 Krivičnog zakonika te čl. 226, 229, i 374 Zakonika o krivičnom postupku,
        </p>
        <p class="subtitle">O S U Đ U J E</p>
        <p>
          Na kaznu zatvora od 7 (sedam) mjeseci, u koju kaznu mu se kao izdržano uračunava vrijeme provedeno u pritvoru od 18.04.2018. do 18.05.2018. godine.
        </p>
        <p>
          Okrivljeni se obavezuje da u roku od 15 dana od dana pravosnažnosti presude na ime paušala plati iznos od 30,00 €, kao i da plati iznos od 60,50 €, na ime troškova vještačenja, te troškove za branioca po službenoj dužnosti, o kojima će sudija odlučiti posebnim rješenjem, a koje će biti uplaćene na žiro račun br. 832-151-35 Depozita novčanih kazni, troškova postupka i paušala ovog suda, s tim što će dokaz o izvršenoj uplati biti dostavljen krivičnoj pisarnici ovog suda.
        </p>
        <p>
          Imovinsko pravnog zahtjeva nije bilo.
        </p>
      </decision>
      <arguments>
        <p class="subtitle">O b r a z l o ž e nj e</p>
        <p>
          Optužnim predlogom 
          <organization id="odt" refersTo="#odt">Osnovno državno tužilaštvo u Bijelom Polju</organization>, Kt. br.151/18 od 26.04.2018. godine, optužen je 
          <party id="ms" refersTo="#ms" as="#defendant">M.S.</party> iz B.P., da je izvršio krivično djelo nasilje u porodici ili porodičnoj zajednici iz 
          <ref href="/krivicni#art_220_para_3_veza_2_1">čl. 220 stav 3. u vezi st.2 i 1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.
        </p>
        <p>
          Glavni pretres je održan i zaključen u prisustvu 
          <party id="knezevic" refersTo="#knezevic" as="#plaintiff">Savjetnika u ODT-u u Bijelom Polju Knežević Banka</party>, okrivljenog 
          <party id="ms" refersTo="#ms" as="#defendant">M.S.a</party>, njegovog branioca po službenoj dužnosti 
          <party id="alha" refersTo="#alha" as="#lawyer">A.L.H.a</party> i oštećene 
          <party id="ms_victim" refersTo="#ms_victim" as="#victim">M.Š.</party>.
        </p>
        <p>
          Savjetnik u ODT-u u završnoj riječi ostao je pri podnijetom optužnom predlogu, predlažući da se okrivljeni oglasi krivim i osudi na kaznu po zakonu.
        </p>
        <p>
          Oštećena M.Š. u završnoj riječi nije pristupila krivičnom gonjenju, već je istakla da joj je kao majci oprostila i tražila blaže kažnjavanje.
        </p>
        <p>
          Okrivljeni M.S. u svojoj odbrani istakao je da je sa majkom i ostalim članovima porodice živeo u porodičnom stanu u ul. N.M. u B.P. i da je, kritičnog dana, u periodu od 12 do 20 h, sjedio kod komšije Z.D.a, gdje su konzumirali pivo. Kasnije je došao u porodični stan gdje je došlo do prepirke i svađe sa majkom – pri čemu je, navodno, bacio lonac s hranom na pod, a potom započeo nasilje prema majci. Okrivljeni je priznao djelo, izrazio iskreno kajanje, obećao da će se izviniti i da više neće vršiti nasilje, te je molio sud da mu izrekne blažu kaznu.
        </p>
        <p>
          Branilac okrivljenog naglasio je da je okrivljeni priznao djelo i iskreno se kaje, te da je njegova majka prihvatila izvinjenje i zatražila blaže kažnjavanje, te da bi blaža kazna bila dovoljna za postizanje svrhe kažnjavanja.
        </p>
        <p>
          U završnoj riječi, okrivljeni je dodao da se kaje, obećava da će prestati s konzumacijom alkohola i nasiljem, te da će pomagati porodici, te je molio sud da ga što blaže kazni.
        </p>
        <p>
          Radi utvrđivanja odlučnih činjenica i donošenja pravilne i zakonite odluke, sud je na glavnom pretresu izveo dokaze: saslušao svjedokinje – oštećenu M.Š. i maloljetnu A.A.; pročitao zapisnik o kontroli prisustva alkohola u organizmu Uprave policije – CB Bijelo Polje od 18.04.2018. godine, medicinsku dokumentaciju izdatu na ime oštećene M.Š. (nalaz i mišljenje vještaka dr. N.R. od 24.04.2018. godine) te izvršio uvid u izvod registra kaznene evidencije Ministarstva pravde (KE br. 176/2018 od 03.05.2018. godine). Predloga za izvođenje drugih dokaza nije bilo.
        </p>
        <p>
          Cijeneći odbranu okrivljenog i dokaze pojedinačno i u međusobnoj vezi, a shodno čl. 370 Zakonika o krivičnom postupku Crne Gore, sud je utvrdio činjenično stanje i zaključio da je okrivljeni izvršio krivično djelo nasilje u porodici ili porodičnoj zajednici iz 
          <ref href="/krivicni#art_220_para_3_veza_2_1">čl. 220 st.3 u vezi st.2 i 1 Krivičnog zakonika CG</ref> te da je za isto kriv.
        </p>
        <p>
          Odbranu okrivljenog sud je cijenio kao jasno, potpuno i nedvosmisleno priznanje djela i krivice, potvrđeno svim izvedenim dokazima.
        </p>
        <p>
          Iz iskaza oštećene M.Š. i svjedokinje A.A., kao i iz nalaza vještaka sudske medicine, sud je zaključio da su zadobijene povrede teške tjelesne povrede i da je izvršeno krivično djelo u punom smislu.
        </p>
      </arguments>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <organization class="subtitle" id="os" refersTo="#os">OSNOVNI SUD U BIJELOM POLJU</organization>
      <p class="subtitle">Dana, 18.05.2018. godine</p>
      <p>ZAPISNIČAR, S U D I J A,</p>
      <p>
        <party id="kljesnjak" refersTo="#kljesnjak" as="#clerk">Koviljka Lješnjak</party>
        <party id="dmrdak" refersTo="#dmrdak" as="#judge">Dragan Mrdak</party>
      </p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
