<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../../schemas/akomantoso30.xsd ">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRauthor>
                        Osnovni Sud u Bijelom Polju 
                    </FRBRauthor>
                    <FRBRdate date="2019-10-14"> 
                        2019-10-14
                    </FRBRdate>
                    <FRBRtitle>                      
                        K 149/2019
                    </FRBRtitle>
                    <FRBRcountry>
                        CG
                    </FRBRcountry>
                </FRBRWork>
            </identification>
            <references>                   
                <TLCOrganization eId="os" href="/ontology/organization/OsnovniSud.BijeloPolje" showAs="Osnovni sud u Bijelom Polju" />
                <TLCOrganization eId="odt" href="/ontology/organization/OsnovnoDrzavnoTuzilastvo.BijeloPolje" showAs="Osnovno državno tužilaštvo u Bijelom Polju" />
                <TLCOrganization eId="csr" href="/ontology/organization/CentarZaSocijalniRad.BijeloPolje" showAs="Centar za socijalni rad u Bijelom Polju" />
                <TLCPerson eId="iadamovic" href="/ontology/person/iadamovic" showAs="Ivan Adamović" />
                <TLCPerson eId="dboskovic" href="/ontology/person/dboskovic" showAs="Draginja Bošković" />
                <TLCPerson eId="lcakovic" href="/ontology/person/lcakovic" showAs="Ljubica Caković" />
                <TLCPerson eId="bp" href="/ontology/person/bp" showAs="B. P." />
                <TLCPerson eId="jc" href="/ontology/person/jc" showAs="J. C." />
                <TLCPerson eId="mp" href="/ontology/person/mp" showAs="M. P." />
                <TLCRole eId="plaintiff" href="/ontology/role/plaintiff" showAs="Plaintiff" />
				<TLCRole eId="defendant" href="/ontology/role/defendant" showAs="Defendant" />
				<TLCRole eId="judge" href="/ontology/role/judge" showAs="Judge" />
				<TLCRole eId="lawyer" href="/ontology/role/lawyer" showAs="Lawyer" />
				<TLCRole eId="clerk" href="/ontology/role/clerk" showAs="Clerk" />
				<TLCRole eId="victim" href="/ontology/role/victim" showAs="Victim" />
                <TLCRole eId="prosecutor" href="/ontology/role/prosecutor" showAs="Prosecutor" />
                <TLCRole eId="parent" href="/ontology/role/parent" showAs="Parent" />
                </references> 
        </meta>
        <judgmentBody>
            <introduction>
                <p>
                    <organization id="os" refersTo="#os">
                        OSNOVNI SUD U BIJELOM POLJU
                    </organization>
                    , sudija
                    <party id="iadamovic" refersTo="#iadamovic" as="#judge">
                        Ivan Adamović
                    </party>
                    , uz učešće samostalnog referenta zapisničara
                    <party id="dboskovic" refersTo="#dboskovic" as="#clerk">
                        Draginje Bošković
                    </party>
                    , u krivičnom predmetu protiv okrivljenog
                    <party id="bp" refersTo="#bp" as="#defendant">   
                        B. P.
                    </party>
                    , iz Nj., opština B. P., zbog krivičnog djela oduzimanje maloljetnog lica iz
                    <ref href="/krivicni#art_217_para_1">
                        čl. 217 st. 1 Krivičnog zakonika Crne Gore, (KZ CG)
                    </ref>
                    , na javnom glavnom pretresu u prisustvu državne tužiteljke
                    <party id="lcakovic" refersTo="#lcakovic" as="#prosecutor">
                        Ljubice Caković
                    </party>
                    , okrivljenog
                    <party id="bp" refersTo="#bp" as="#defendant">
                        B. P.
                    </party>
                     i oštećene
                    <party id="jc" refersTo="#jc" as="#victim">
                        J. C.
                    </party>
                    , dana 14. oktobra 2019. godine, donio je i objavio,
                </p>
            </introduction>
                <background>
                    <p class="subtitle"> 
                        P R E S U D U 
                    </p>
                    <p>
                        Okrivljeni
                        <party id="bp" refersTo="#bp" as="#defendant">
                            B. P.
                        </party>
                        , JMBG-...................., od oca I. i majke D., r. V., rođen ................. godine u B. P., sa prebivalištem 
                        u mjestu Nj., opština B. P., državljanin Crne Gore, neoženjen, otac jednog djeteta, završio SSS, srednjeg 
                        imovnog stanja, neosuđivan,
                    </p>
                </background>  
                <decision>
                    <p class="subtitle">
                        K R I V J E
                    </p>
                    <p>
                        -Zato što je:
                    </p>
                    <p>
                        -Od dana 18. 08. 2019. godine, do dana 06. 09. 2019. godine, u Bijelom Polju, sposoban da shvati značaj svog 
                        djela i upravlja svojim postupcima i svjestan svog djela čije je izvršenje htio, znajući da je isto zabranjeno, 
                        onemogućio izvršenje pravosnažne presude Osnovnog suda u Bijelom Polju, P. br. 831/14 od 20. 03. 2015. 
                        godine, kojom je maloljetno lice 
                        <party id="mp" refersTo="#mp" as="#victim">M. P.</party>, 
                        radi vršenja roditeljskog prava povjeren oštećenoj majci 
                        <party id="jc" refersTo="#jc" as="#parent">J. C.</party>, 
                        na način što nije vratio maloljetnog 
                        <party id="mp" refersTo="#mp" as="#victim">M. P.</party>, 
                        kojeg je po istoj presudi bio dužan da vrati 18. 08. 2019. godine do 14:00 časova,
                    </p>
                    <p>
                        -čime je izvršio krivično djelo oduzimanje maloljetnog lica iz 
                         <ref href="/krivicni#art_217_para_1">
                            čl. 217 st. 1 Krivičnog zakonika Crne Gore.
                        </ref>
                    </p>
                    <p>
                        -pa mu sud, primjenom citiranih zakonskih propisa, te 
                        <ref href="/krivicni#art_2">čl. 2,</ref> 
                        <ref href="/krivicni#art_4">4,</ref> 
                        <ref href="/krivicni#art_5">5,</ref> 
                        <ref href="/krivicni#art_13">13,</ref> 
                        <ref href="/krivicni#art_16">16,</ref> 
                        <ref href="/krivicni#art_32">32,</ref> 
                        <ref href="/krivicni#art_42">42,</ref> 
                        <ref href="/krivicni#art_52">52,</ref> 
                        <ref href="/krivicni#art_53">53</ref> i 
                        <ref href="/krivicni#art_54">54 Krivičnog zakonika Crne Gore (KZ CG)</ref> i 
                        <ref href="/zkp#art_226">čl. 226,</ref> 
                        <ref href="/zkp#art_229">229,</ref> 
                        <ref href="/zkp#art_239">239</ref> i 
                        <ref href="/zkp#art_374">374 Zakonika o krivičnom postupku Crne Gore (ZKP CG),</ref> 
                        izriče,
                    </p>
                    <p class="subtitle">
                        USLOVNU OSUDU
                    </p>
                    <p>
                        Kojom mu utvrđuje kaznu zatvora od 30 (trideset) dana i istovremeno određuje da se ista neće izvršiti, 
                        ukoliko okrivljeni u roku od 1 (jedne) godine ne izvrši novo krivično djelo.
                    </p>
                    <p>
                        Okrivljeni se obavezuje da ovom sudu plati na ime paušala iznos od 35,00 €, koji iznos će uplatiti na račun 
                        Budžeta Crne Gore broj: 832-151-35, u roku od 15 dana, po pravosnažnosti presude, pod prijetnjom 
                        prinudnog izvršenja, s tim što je dokaz o uplati, dužan dostaviti krivičnoj pisarnici ovog suda.
                    </p>
                    <p>
                        Imovinsko pravnog zahtjeva nije bilo.
                    </p>
                </decision>
                <arguments>
                    <p class="subtitle"> 
                        O b r a z l o ž e n j e
                    </p>
                    <p>
                        Optužnim predlogom 
                        <organization id="odt" refersTo="#odt">
                            Osnovnog državnog tužilaštva u Bijelom Polju
                        </organization>
                        , Kt. br. 221/19 od 06. septembra 2019. godine, okrivljeni 
                        <party id="bp" refersTo="#bp" as="#defendant">B. P.</party>, 
                        iz B. P., optužen je da je izvršio krivično djelo oduzimanje maloljetnog lica iz 
                        <ref href="/krivicni#art_217_para_1">čl. 217 st. 1 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, 
                        s tim što je zastupnik optužbe, prije davanja završne riječi, izmijenila činjenični opis, na način sadržan u izreci presude.
                    </p>
                    <p>
                        Glavni pretres je održan i zaključen u prisustvu državne tužiteljke 
                        <party id="lcakovic" refersTo="#lcakovic" as="#prosecutor">Ljubice Caković</party>, 
                        okrivljenog 
                        <party id="bp" refersTo="#bp" as="#defendant">B. P.</party> 
                        i oštećene 
                        <party id="jc" refersTo="#jc" as="#victim">J. C.</party>.
                    </p>
                    <p>
                        Državna tužiteljka 
                        <party id="lcakovic" refersTo="#lcakovic" as="#prosecutor">Ljubica Caković</party> 
                        u završnoj riječi je izjavila, da ostaje pri izmijenjenom optužnom predlogu sa razloga što je u toku postupka 
                        nesporno utvrđeno da je okrivljeni izvršio krivično djelo koje mu je stavljeno na teret, a imajući u vidu odredbe 
                        <ref href="/krivicni#art_42">čl. 42 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, 
                        predložila je sudu da okrivljenom izrekne uslovnu osudu.
                    </p>
                    <p>
                        Oštećena 
                        <party id="jc" refersTo="#jc" as="#victim">J. C.</party> 
                        u završnoj riječi je izjavila da se pridružuje krivičnom gonjenju protiv okrivljenog, a da ne postavlja 
                        imovinsko-pravni zahtjev.
                    </p>
                    <p>
                        Okrivljeni 
                        <party id="bp" refersTo="#bp" as="#defendant">B. P.</party> 
                        u svojoj odbrani u istražnom postupku u bitnom je naveo, da je bio u vanbračnoj zajednici sa 
                        <party id="jc" refersTo="#jc" as="#parent">J. C.</party> 
                        i da su dobili sina 
                        <party id="mp" refersTo="#mp" as="#victim">M.</party>, 
                        koji je rođen .......... godine. U junu 2016. godine, prekinuli su vanbračnu zajednicu a presudom Osnovnog suda 
                        u Bijelom Polju, koja je donijeta krajem februara 2015. godine, njihov sin 
                        <party id="mp" refersTo="#mp" as="#victim">Mi.</party> 
                        povjeren je na čuvanje majci 
                        <party id="jc" refersTo="#jc" as="#parent">J. C.</party>, 
                        s tim da on sa njim može održavati kontakte dva puta mjesečno, prvi i treći vikend u mjesecu.
                    </p>
                    <p>
                        Dalje je naveo, da unazad pet godina pokušava da svoje dijete zaštiti od fizičkog i psihičkog nasilja koje 
                        ono doživljava od strane majke 
                        <party id="jc" refersTo="#jc" as="#parent">J.</party> 
                        i njene porodice. Tim povodom obraćao se svim nadležnim institucijama i to: policiji, tužilaštvu, Centru za socijalni rad, 
                        sudu kada je prije dvije godine tražio izmjenu presude o povjeravanju njihovog sina, međutim, sud kao i ostali organi 
                        kojima se obraćao nijesu uvažili njegove zahtjeve.
                    </p>
                    <p>
                        Istakao je da je drugog vikenda u avgustu mjesecu, 2019. godine, maloljetnog 
                        <party id="mp" refersTo="#mp" as="#victim">M.</party> 
                        doveo kod sebe kući u Nj. i nije ga vratio kako je to dogovoreno, po presudi u nedjelju u 14:00 h. Sina nije vratio majci 
                        <party id="jc" refersTo="#jc" as="#parent">J.C.</party> 
                        sa razloga što je 07. jula 2019. godine, podnio zahtjev 
                        <organization id="csr" refersTo="#csr">Centru za socijalni rad</organization> 
                        i policiji zbog nasilja koje njegovo dijete trpi u porodici C., te zato što njihov sin nije želio da se vrati kod majke, 
                        pa je čekao da odluče o njegovom zahtjevu.
                    </p>
                    <p>
                        Na glavnom pretresu negirao je izvršenje krivičnog djela i krivicu za isto ponovivši odbranu datu u istražnom postupku, 
                        dodajući da dijete nije vidio od kada je vraćeno majci 
                        <party id="jc" refersTo="#jc" as="#parent">J.C</party>.
                    </p>
                    <p>
                        U završnoj riječi je izjavio, da smatra da nije izvršio krivično djelo za koje je optužen, jer njegovo dijete nije 
                        htjelo da se vrati kod majke, pretpostavlja sa razloga što je u kući njegove bivše vanbračne supruge maltretiran 
                        i zlostavljan, te da će da pokrene postupak za izmjenu odluke kojom će tražiti da se dijete dodijeli njemu na staranje.
                    </p>
                    <p>
                        Radi utvrđivanja odlučnih činjenica i donošenja pravilne i zakonite odluke, sud je na glavnom pretresu izveo dokaze: 
                        saslušao u svojstvu svjedoka oštećenu 
                        <party id="jc" refersTo="#jc" as="#victim">J.C.</party>; 
                        pročitao presudu Osnovnog suda u Bijelom Polju, P. br. 831/14 od 20. 03. 2015. godine i izvršio uvid u izvod iz 
                        registra kaznenih evidencija na ime okrivljenog.
                    </p>
                    <p>
                        Sud je cijenio iskaz svjedokinje 
                        <party id="jc" refersTo="#jc" as="#victim">J. C.</party>, 
                        koja je u svom iskazu u istražnom postupku u bitnom navela, da je sa 
                        <party id="bp" refersTo="#bp" as="#defendant">B. P.</party> 
                        živjela u vanbračnoj zajednici, od avgusta 2013. godine, do kraja juna 2014. godine, u kojoj zajednici su dobili sina 
                        <party id="mp" refersTo="#mp" as="#victim">M.P.</party>, 
                        koji je rođen 31. 01. 2014. godine. Zbog poremećenih odnosa vanbračnu zajednicu su prekinuli, a po njenoj tužbi 
                        Osnovni sud u Bijelom Polju, dana 20. 03. 2015. godine, donio je presudu kojom je njihov sin 
                        <party id="mp" refersTo="#mp" as="#victim">M.</party> 
                        povjeren njoj radi vršenja roditeljskog prava, dok je 
                        <party id="bp" refersTo="#bp" as="#defendant">B.P.</party> 
                        obavezan da na ime doprinosa za izdržavanje plaća iznos od 63,73 €.
                    </p>
                    <p>
                        Dana 16. 08. 2019. godine u 14:00 h, a shodno presudi Osnovnog suda u B. P. 
                        <party id="bp" refersTo="#bp" as="#defendant">B. P.</party> 
                        je uzeo njihovog maloljetnog sina 
                        <party id="mp" refersTo="#mp" as="#victim">M.</party>. 
                        Na osnovu iste presude bio je dužan da vrati dijete 18. 08. 2019. godine u 14:00 h. Međutim, kako ga 
                        <party id="bp" refersTo="#bp" as="#defendant">B.</party> 
                        nije vratio, pozvala ga je telefonom, a on joj je saopštio da se ona tog jutra čula sa sinom i da se dogovorila 
                        da ostane još malo kod oca, što uopšte nije tačno. Obzirom na to da 
                        <party id="bp" refersTo="#bp" as="#defendant">B.</party> 
                        tog dana nije vratio dijete, kako je bio dužan, ona je događaj prijavila policiji.
                    </p>
                    <p>
                        Sud je iskaz ove svjedokinje u cjelosti prihvatio, cijeneći ga kao jasan, logičan i uvjerljiv, nesračunat na 
                        otežavanje ili pak olakšavanje krivično-pravnog položaja maloljetnog, u bitnom potvrđen navodima odbrane 
                        okrivljenog, te sadržinom pisanog dokaza.
                    </p>
                    <p>
                        Iz presude Osnovnog suda u Bijelom Polju, P. br. 831/14 od 20. 03. 2015. godine, utvrđeno je da je maloljetno 
                        dijete 
                        <party id="mp" refersTo="#mp" as="#victim">M. P.</party> 
                        povjeren majci-
                        <party id="jc" refersTo="#jc" as="#parent">J. C.</party>, 
                        radi vršenja roditeljskog prava, uz obavezu tuženog 
                        <party id="bp" refersTo="#bp" as="#defendant">B. P.</party> 
                        da na ime svog doprinosa za izdržavanje mldb. sina plaća svakomjesečno iznos od 63,73 €.
                    </p>
                    <p>
                        Istom presudom uređen je način održavanja ličnih odnosa 
                        <party id="bp" refersTo="#bp" as="#defendant">B. P.</party>, 
                        kao roditelja koji ne vrši roditeljsko pravo sa malodobnim djetetom, na način što će isti ostvarivati kontakt sa 
                        djetetom dva puta u mjesecu, prvog i trećeg vikenda u mjesecu, od petka od 14:00 h, pa do nedelje do 14:00 h. 
                        Malodobnog sina će preuzimati u neposrednoj blizini kuće gdje 
                        <party id="jc" refersTo="#jc" as="#parent">J. C.</party> 
                        živi, kod škole u Sutivanu i dijete vraćati na isto mjesto u nedelju u 14:00 h.
                    </p>
                    <p>
                        Uvidom u izvod iz registra kaznenih evidencija na ime okrivljenog, sud je utvrdio da isti ranije nije osuđivan.
                    </p>
                    <p>
                        Cijeneći odbranu okrivljenog i dokaze pojedinačno i u međusobnoj vezi, a shodno 
                        <ref href="/zkp#art_370">čl. 370 Zakonika o krivičnom postupku Crne Gore</ref>, 
                        sud je utvrdio činjenično stanje i na osnovu tako utvrđenog činjeničnog stanja zaključio da je okrivljeni 
                        izvršio krivično djelo stavljeno mu na teret i da je za isto kriv.
                    </p>
                    <p>
                        Okrivljeni nije sporio da je maloljetnog sina zadržao kod sebe, nakon što ga je shodno pravosnažnoj sudskoj 
                        odluci, dana 16. 08. 2019. godine u 14:00 h uzeo i doveo svojoj kući u Nj., odnosno da istog nije vratio u 
                        nedelju 18. 08. 2019. godine, koje vrijeme je predviđeno sudskom odlukom, braneći se da dijete nije željelo 
                        da se vrati kod majke.
                    </p>
                    <p>
                        Postupajući na opisani način okrivljeni je onemogućio izvršenje sudske odluke kojom je maloljetno dijete 
                        radi vršenja roditeljskog prava povjereno majci 
                        <party id="jc" refersTo="#jc" as="#parent">J. C.</party>, 
                        te je istu spriječio u vršenju roditeljskog prava, pa je na taj način ostvario sva bitna obilježja krivičnog djela 
                        oduzimanje maloljetnog lica iz 
                        <ref href="/krivicni#art_217_para_1">čl. 217 st. 1 Krivičnog zakonika CG.</ref>
                    </p>
                    <p>
                        Okrivljeni je bio svjestan da protivpravnim zadržavanjem maloljetnog lica povjerenog majci radi vršenja 
                        roditeljskog prava onemogućava izvršenje pravosnažne sudske odluke, pa je krivično djelo izvršio s umišljajem 
                        i za isto je kriv.
                    </p>
                    <p>
                        Odlučujući u pogledu vrste i visine krivične sankcije, sud je cijenio sve okolnosti iz 
                        <ref href="/krivicni#art_42">čl. 42 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, 
                        pa je na strani okrivljenog od olakšavajućih okolnosti našao da se radi o ocu jednog djeteta, u obavezi izdržavanja 
                        istog, te da se radi o licu koje do sada nije osuđivano, što ukazuje da nije sklon vršenju krivičnih djela, dok 
                        otežavajućih okolnosti na strani okrivljenog sud nije našao.
                    </p>
                    <p>
                        Usled nedostatka otežavajućih okolnosti sud je mišljenja da su ispunjeni uslovi za izricanje uslovne osude, 
                        pa je okrivljenom utvrdio kaznu zatvora od 30 (trideset) dana, sa rokom provjeravanja od jedne godine, 
                        smatrajući da će se istom dovoljno uticati na okrivljenog da ubuduće ne vrši ova ili slična krivična djela 
                        i da će se istom postići svrha izricanja uslovne osude iz 
                        <ref href="/krivicni#art_52_para_2">čl. 52 st. 2 KZ CG.</ref>
                    </p>
                    <p>
                        Okrivljeni je, shodno 
                        <ref href="/zkp#art_226">čl. 226</ref> i 
                        <ref href="/zkp#art_229">229 ZKP CG</ref>, 
                        obavezan da ovom sudu plati na ime paušala iznos od 35,00 €, pri čemu je sud imao u vidu složenost i 
                        trajanje krivičnog postupka, te imovinske prilike okrivljenog.
                    </p>
                    <p>
                        Imovinsko-pravnog zahtjeva nije bilo.
                    </p>
                    <p>
                        Sa iznijetih razloga, shodno 
                        <ref href="/zkp#art_374">čl. 374 Zakonika o krivičnom postupku Crne Gore</ref>, 
                        odlučeno je kao u izreci presude.
                    </p>
                </arguments>
        </judgmentBody> 
        <conclusions>
            <organization class="subtitle" id="os" refersTo="#os">
                OSNOVNI SUD U BIJELOM POLJU
            </organization>
            <p class="subtitle">
                Dana 14. oktobra 2019. godine,
            </p>
            <p>
                ZAPISNIČAR, S U D I J A,
            </p>
            <p>
                <party id="dboskovic" refersTo="#dboskovic" as="#clerk">
                    Draginja Bošković, s.r.
                </party>
                <party id="iadamovic" refersTo="#iadamovic" as="#judge">
                    Ivan Adamović, s.r.
                </party>
            </p>
        </conclusions>
    </judgment>
</akomaNtoso>