<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../../schemas/akomantoso30.xsd ">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRauthor>
                        Osnovni Sud u Bijelom Polju 
                    </FRBRauthor>
                    <FRBRdate date="2010-04-30"> 
                        2010-04-30
                    </FRBRdate>
                    <FRBRtitle>                      
                        K 229/2010
                    </FRBRtitle>
                    <FRBRcountry>
                        CG
                    </FRBRcountry>
                </FRBRWork>
            </identification>
            <references>                    <!--PROVJERITI isti inicijali-->
                <TLCOrganization eId="os" href="/ontology/organization/OsnovniSud.BijeloPolje" showAs="Osnovni sud u Bijelom Polju" />
                <TLCOrganization eId="odt" href="/ontology/organization/OsnovnoDrzavnoTuzilastvo.BijeloPolje" showAs="Osnovno državno tužilaštvo u Bijelom Polju" />
                <TLCPerson eId="snacic" href="/ontology/person/snacic" showAs="Svetlana Načić" />
                <TLCPerson eId="zscekic" href="/ontology/person/zscekic" showAs="Zorice Šćekić" />
                <TLCPerson eId="jdm" href="/ontology/person/jdm" showAs="J.D." />
                <TLCPerson eId="jdz" href="/ontology/person/jdz" showAs="J.D." />
                <TLCPerson eId="sm" href="/ontology/person/sm" showAs="S.M." />
                <TLCRole eId="plaintiff" href="/ontology/role/plaintiff" showAs="Plaintiff" />
				<TLCRole eId="defendant" href="/ontology/role/defendant" showAs="Defendant" />
				<TLCRole eId="judge" href="/ontology/role/judge" showAs="Judge" />
				<TLCRole eId="lawyer" href="/ontology/role/lawyer" showAs="Lawyer" />
				<TLCRole eId="clerk" href="/ontology/role/clerk" showAs="Clerk" />
				<TLCRole eId="victim" href="/ontology/role/victim" showAs="Victim" />
                <TLCRole eId="expertMedical" href="/ontology/role/expertMedical" showAs="Expert - medical" />
                </references> 
        </meta>
        <judgmentBody>
            <introduction>
                <p>
                    U IME NARODA
                </p>
                <p>
                    <organization id="os" refersTo="#os">
                        Osnovni sud u Bijelom Polju
                    </organization>
                    , kao prvostepeni krivični sud, sudija
                    <party id="snacic" refersTo="#snacic" as="#judge">
                        Svetlana Načić
                    </party>
                    , uz učešće zapisničara
                    <party id="zscekic" refersTo="#zscekic" as="#clerk">
                        Zorice Šćekić
                    </party>
                    , u krivičnom predmetu okrivljenog
                    <party id="jdm" refersTo="#jdm" as="#defendant">
                        J.D.a
                    </party>
                    , iz mjesta Nikoljac, opština Bijelo Polje, zbog krivičnog djela nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 220 st.1 Krivičnog zakonika
                    </ref>
                    , po optužnom predlogu
                    <organization id="odt" refersTo="#odt">
                        Osnovnog državnog tužioca u Bijelom Polju
                    </organization>
                    ,
                    <ref href="dodati presudu"> 
                        Kt. br. 28/10 od 09.03.2010. godine
                    </ref> 
                    , nakon održanog usmenog, glavnog i javnog pretresa, u prisustvu okrivljenog i oštećene
                    <party id="jdz" refersTo="#jdz" as="#victim">
                        J.D.
                    </party>
                    , a u odsustvu, uredno pozvanog
                    <organization id="odt" refersTo="#odt">
                        ODT u B.Polju
                    </organization>
                    , dana 30.04.2010. godine, donio je i javno objavio
                </p>
            </introduction>
            <background>
                <p> 
                    P R E S U D U 
                </p>
                <p>
                    Okrivljeni
                    <party id="jdm" refersTo="#jdm" as="#defendant">
                        J.D.O
                    </party>
                    , JMB ..., od oca R., majke R., rođene Đ., rođen ... godine u Bijelom Polju, sa prebivalištem u mjestu Nikoljac, opština Bijelo Polje, nezaposlen, oženjen, otac dvoje djece, završio srednju školu, srednjeg imovnog stanja, osudjivan presudom
                    <organization id="os" refersTo="#os">
                        Osnovnog suda u Bijelom Polju
                    </organization>
                    <ref href="dodati presudu">
                        K.br. 381/05 od 06.12.2005. godine
                    </ref>
                    , za krivično djelo iz
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 381 st.1 KZ CG
                    </ref>
                    , na kaznu zatvora u trajanju od 3 mjeseca uslovnom osudom na godinu dana, presudom
                    <organization id="os" refersTo="#os">
                        Osnovnog suda u Bijelom Polju
                    </organization>
                    <ref href="dodati presudu">
                       K.br.103/05 od 01.03.2006. godine
                    </ref>
                    za krivično djelo iz
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 348 st.4
                    </ref>
                    u vezi 
                    <ref href="dodati zakon">
                       čl. 339 st.3
                    </ref>
                    i
                    <ref href="dodati zakon">
                       1 KZ
                    </ref>
                    na kaznu zatvora u trajanju od 3 mjeseca zatvora uslovnom osudom na godinu dana,
                </p>
            </background>
             <decision>
                <p>
                    K r i v j e
                </p>
                <p>
                    Što je:
                </p>
                <p>
                    Dana 16.09.2009. godine oko 23,00 časova u svojoj porodičnoj kući, u ul. Nedeljka Merdovića, opština BijeloPolje, primjenom nasilja ugrozio tjelesni i duševni integritet člana svoje porodice, supruge oštećene
                    <party id="jdz" refersTo="#jdz" as="#victim">
                        J.D.
                    </party>
                    , na način što je više puta udario nogom po tijelu, kojom prilikom joj je nanio lake tjelesne povrede u vidu krvnog podliva u lijevom slabinskom dijelu tijela i krvnog podliva u predjelu lijeve nadlaktice, kao i nagnječenja u predjelu glave,
                </p>
                <p>
                    -čime je izvršio krivično djelo nasilje u porodici ili porodičnoj zajednici iz
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 220 st. 1 Krivičnog zakonika CG
                    </ref>
                    ,
                </p>
                <p>
                    -pa ga sud, primjenom citiranih zakonskih propisa, te
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 2,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        4,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        5,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        13,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        15,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        32,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        39,
                    </ref>
                    i
                    <ref href="dodati zakon">
                        42 Krivičnog zakonika CG
                    </ref>
                    , i
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 199 st. 2,
                    </ref> 
                    <ref href="dodati zakon">
                        202
                    </ref> 
                    i 
                    <ref href="dodati zakon">
                        364 ZKP CG,
                    </ref>                
                </p>
                <p>
                    O S U Đ U J E
                </p>
                <p>
                    Na novčanu kaznu u iznosu od 600,00 €, /šesto eura/ koju je dužan platiti u roku od 3. (tri)mjeseca, na račun br.530-4149-79, od dana pravnosnažnosti presude.
                </p>
                <p>
                    Ako osudjeni ne plati novčanu kaznu u odredjenom roku, sud će novčanu kaznu zamijeniti kaznom zatvora,tako što će se za svakih započetih 25,00 € novčane kazne odrediti jedan dan zatvora, a ako osudjeni plati samo dio novčane kazne, sud će ostatak kazne srazmjerno zamijeniti kaznom zatvora, a ako osudjeni isplatiostatak novčane kazne, izvršenje kazne zatvora će se obustaviti.
                </p>
                <p>
                    Optuženi se obavezuje da na ime troškova krivičnog postupka plati ovom sudu iznos od 44,00 €, kao i na ime paušala iznos od 30,00 €, a na isti račun, a u roku od 15 dana od dana pravnosnažnosti presude.
                </p>
                <p>
                    Imovinsko – pravnog zahtjeva nije bilo.
                </p>
            </decision>
            <arguments>
                <p>
                    O b r a z l o ž e nj e
                </p>
                <p>
                    Optužnim predlogom
                    <organization id="odt" refersTo="#odt">
                        ODT-a u B.Polju
                    </organization>
                    ,
                    <ref href="dodati presudu">
                        Kt. br. 28/10 od 09.03.2010. godine
                    </ref>
                    , okrivljenom
                    <party id="jdm" refersTo="#jdm" as="#defendant">
                        J.D.u
                    </party>
                    iz Bijelog Polja, stavljeno je na teret izvršenje krivičnog djela nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 220 st. 1Krivičnog zakonika CG
                    </ref>
                    .
                </p>
                <p>
                    Glavni pretres je održan i zaključen u prisustvu okrivljenog i oštećene, koja je u završnoj riječi izjavila da se ne pridružuje krivičnom gonjenju protiv okrivljenog, niti postavlja imovinsko-pravni zahtjev, a u odsustvu uredno pozvanog
                    <organization id="odt" refersTo="#odt">
                        ODT u B.Polju
                    </organization>
                    , shodno 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 453 ZKP RCG
                    </ref>
                    .
                </p>
                <p>
                    Okrivljeni
                    <party id="jdm" refersTo="#jdm" as="#defendant">
                        J.D.o
                    </party>
                    u svojoj odbrani je istakao da je kritičnog dana u svojoj porodičnoj kući u ul. N.Merdovića,opština Bijelo Polje, lako tjelesno povrijedio svoju suprugu
                    <party id="jdz" refersTo="#jdz" as="#victim">
                        J.D.
                    </party>
                    tako što je istu udario nogom u predjelu lijeve nadlaktice i u predjelu rebara. Istakao je da sa
                    <party id="jdz" refersTo="#jdz" as="#victim">
                        D.
                    </party>
                    živi u braku 15 godina i da imaju dvoje djece, da su do kritičnog dogadjaja imali dobar brak i nijesu imali problema, odnosno on je nije fizički zlostavljao, niti je nabilo koji drugi način primjenom nasilja ugrožavao njen tjelesni i duševni integritet. Naime, kritične večeri supruga
                    <party id="jdz" refersTo="#jdz" as="#victim">
                        D.a
                    </party>
                    je imala telefonski poziv i dobila je sms poruku na mobilni telefon , a njemu nije ništa govorila,pa je on iz ljubomore reagovao na pomenuti način. Istakao je da boravak njegove supruge u bolnici nema veze sa kritičnim dogadjajem, već su razlog njenih kasnijih zdravstvenih problema posledica komplikacije ovog slučaja, obzirom da su ga MUP-u prijavili njen brat i sestra, a ne oštećena.
                </p>
                <p>
                    U završnoj riječi je izjavio da priznaje izvršenje krivičnog djela, da se osjeća krivim, žao mu je što je došlo do kritičnog dogadjaja, sa suprugom živio je, a i dalje živi u skladnom braku, kritičnog dogadjaja je bio iznervirani u afektu je reagovao i moli sud da ga što blaže kazni.
                </p>
                <p>
                    Radi utvrdjivanja odlučnih činjenica i krivice na strani okrivljenog, sud je na glavnom pretresu izveo dokaze: saslušanjem u svojstvu svjedoka oštećene
                    <party id="jdz" refersTo="#jdz" as="#victim">
                        J.D.
                    </party>
                    svjedoka J.I., pročitao ljekarski izvještaj Hitne pomoći Doma zdravlja u Bijelom Polju od 18.09.2009. godine, pročitao nalaz i mišljenje vještaka medicinske struke dr
                    <party id="sm" refersTo="#sm" as="#expertMedical">
                        S.M.a
                    </party>
                    dat na zapisniku pred istražnim sudijom
                    <ref href="dodati presudu">
                        Kri.br.42/10 od 18.02.2010. godine
                    </ref>
                    , izvršio uvid u izvod iz kaznene evidencije za okrivljenog. Sud je odustao od izvodjenja dokaza saslušanjem svjedoka mldb. J.F.a, sa razloga što je okrivljeni priznao izvršenje krivičnog djela a pri tom je činjenično stanje dovoljno razjašnjeno.
                </p>
                <p>
                    Cijeneći odbranu okrivljenog i dokaze pojedinačno i u medjusobnoj vezi, a shodno
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 360 st. 2 Zakonika o krivičnom postupku CG
                    </ref>
                    , sud je utvrdio činjenično stanje i na osnovu istog zaključio da je okrivljeni izvršio krivično djelo koje mu je stavljeno na teret javnom optužbom, za koje je kriv.
                </p>
                <p>
                    Naime, sud je odbranu okrivljenog cijenio kao potpuno priznanje izvršenog krivičnog djela, jer isti ne spori da je oštećenu
                    <party id="jdz" refersTo="#jdz" as="#victim">
                        J.D.
                    </party>
                    više puta udario nogom po tijelu, kojom prilikom joj je nanio lake tjelesne povrede u vidu krvnog podliva u lijevom slabinskom dijelu tijela i krvnog podliva u predjelu lijeve nadlaktice, kao i nagnječenja u predjelu glave. 
                </p>
                <p>
                    Iz nalaza i mišljenja vještaka med. struke dr
                    <party id="sm" refersTo="#sm" as="#expertMedical">
                        S.M.a
                    </party>
                    , a koji je dat po osnovu medicinske dokumentacijena ime oštećene, utvrđuje se da je oštećena zadobila povrede u vidu krvnog podliva u lijevom slabinskom dijelu tijela i krvnog podliva u predjelu lijeve nadlaktice, kao i nagnječenja u predjelu glave, koje povrede spadaju u lake tjelesne povrede, a povrede su nastale od udara tupotvrdim predmetom i mogle su nastati od udaraca nogom obuvenom u obuću. Sud je u potpunosti prihvatio nalaz vještaka medicinske struke, jer je isti dat po osnovu medicinske dokumentacije, kao objektivnog pokazatelja povreda kod oštećene, konstatovanih nakon kritičnog događaja, a oslanja se na pravila struke i nauke i kao takav je, po ocjeni suda, objektivan i nepristrasan.
                </p>
                <p>
                    Postupajući na navedeni način – primjenjujući nasilje i nanoseći joj lake tjelesne povrede, na način što je više puta udario nogom po tijelu, okrivljeni je ugrozio tjelesni i duševni integritet člana svoje porodice – supruge,pri tom imajući u vidu priznanje okrivljenog, sud je utvrdio da su se u radnjama okrivljenog stekli svi elementi bića krivičnog djela nasilje u porodici ili porodičnoj zajednici, iz
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 220 st. 1 KZ.
                    </ref>
                </p>
                <p>
                    Krivično djelo nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici, sastoji se u drskom i bezobzirnom ponašanju, te primjeni nasilja, prema članu porodice ili porodične zajednice. Kako se u konkretnom slučaju radi o članu porodice, supruge, a kako je tokom postupka sud utvrdio da je okrivljeni ugrozio tjelesni i duševni integritet člana svoje porodice supruge na način što je više puta udario nogom po tijelu, kojom prilikom joj je nanio lake tjelesne povrede u vidu krvnog podliva u lijevom slabinskom dijelu tijela i krvnog podliva u predjelu lijeve nadlaktice, kao i nagnječenja u predjelu glave, pri čemu je bio svjestan da nasilje vrši prema članu svoje porodice. Okrivljeni je krivično djelo izvršio s direktnim umišljajem.
                </p>
                <p>
                    Za krivično djelo nasilje u porodici ili porodičnoj zajednici iz
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl.220 st.1 Krivičnog zakonika
                    </ref>
                    , predviđena je novčana kazna ili zatvor do jedne godine.
                </p>
                <p>
                    Odlučujući u pogledu vrste i visine kazne, sud je razmotrio okolnosti koje su od uticaja na odmjeravanje iste, shodno
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 42 KZ CG
                    </ref>
                    , našao na strani okrivljenog olakšavajuće okolnosti – da se radi o licu koje se korektno ponašalo tokom postupka, koji je priznao izvršenje krivičnog djela, izrazio iskreno kajanje zbog istog, i koji jenakon izvršenog djela uspostavio dobre odnose sa suprugom – oštećenom, jer su se u medjuvremenu izmirili, da se radi o porodičnoj osobi, ocu dvoje mldb. djece, u obavezi izdržavanja porodice, okolnost da seoštećena nije pridružila krivičnom gonjenju. Od otežavajućih okolnosti sud je cijenio raniju osudjivanost okrivljenog, istovremeno cijeneći da se radi o krivičnim djelima koja nijesu srodna sa predmetnim, pa je sudstanovišta da će se sa novčanom kaznom u iznosu od 600,00 € postići svrha kažnjavanja i dovoljno uticati naokrivljenog da ubuduće ne vrši ova i slična krivična djela i na taj način postići svrha kažnjavanja predviđena u
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 32 KZ CG
                    </ref>
                    .                
                </p>
                <p>
                    Sud je okrivljenog, shodno
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 199 ZKP
                    </ref>
                    , obavezao da plati na ime paušala iznos od 30,00 eura, pri čemu je vodio računa o složenosti i trajanju krivičnog postupka, kao i o imovinskim prilikama okrivljenog, a troškovi postupka, u iznosu od 44,00 €, se odnose na isplatu sredstava vještaku isplaćenih iz predračunskih sredstava ovog suda, a sve u skladu sa
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 202 ZKP-a
                    </ref>
                    .
                </p>
                <p>
                    Imovinsko-pravnog zahtjeva nije bilo.
                </p>
                <p>
                    Iz iznijetih razloga je odlučeno, shodno
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 364 ZKP-a.
                    </ref>
                </p>
            </arguments>
        </judgmentBody>
        <conclusions>
            <organization id="os" refersTo="#os">
                OSNOVNI SUD U BIJELOM POLJU
            </organization>
            <p>
                Dana, 30.04.2010. godine,
            </p>
            <p>
                ZAPISNIČAR, S U D I J A,
            </p>
            <p>
                <party id="zscekic" refersTo="#zscekic" as="#clerk">
                   Zorica Šćekić
                </party>
                ,s.r.
                <party id="snacic" refersTo="#snacic" as="#judge">
                    Svetlana Načić
                </party>
                ,s.r.
            </p>
        </conclusions>
    </judgment>
</akomaNtoso>