<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../../schemas/akomantoso30.xsd ">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRauthor>
                        Osnovni Sud u Bijelom Polju 
                    </FRBRauthor>
                    <FRBRdate date="2010-12-06"> 
                        2010-12-06
                    </FRBRdate>
                    <FRBRtitle>                      
                        K 408/2010
                    </FRBRtitle>
                    <FRBRcountry>
                        CG
                    </FRBRcountry>
                </FRBRWork>
            </identification>
            <references>                    <!--PROVJERITI isti inicijali-->
                <TLCOrganization eId="os" href="/ontology/organization/OsnovniSud.BijeloPolje" showAs="Osnovni sud u Bijelom Polju" />
                <TLCOrganization eId="odt" href="/ontology/organization/OsnovnoDrzavnoTuzilastvo.BijeloPolje" showAs="Osnovno državno tužilaštvo u Bijelom Polju" />
                <TLCPerson eId="dmrdak" href="/ontology/person/dmrdak" showAs="Dragan Mrdak" />
                <TLCPerson eId="smarkovic" href="/ontology/person/smarkovic" showAs="Sonje Marković" />
                <TLCPerson eId="rn" href="/ontology/person/rn" showAs="R.N." />
                <TLCPerson eId="rd" href="/ontology/person/rd" showAs="R.D." />
                <TLCRole eId="plaintiff" href="/ontology/role/plaintiff" showAs="Plaintiff" />
				<TLCRole eId="defendant" href="/ontology/role/defendant" showAs="Defendant" />
				<TLCRole eId="judge" href="/ontology/role/judge" showAs="Judge" />
				<TLCRole eId="lawyer" href="/ontology/role/lawyer" showAs="Lawyer" />
				<TLCRole eId="clerk" href="/ontology/role/clerk" showAs="Clerk" />
				<TLCRole eId="victim" href="/ontology/role/victim" showAs="Victim" />
                <TLCRole eId="expertMedical" href="/ontology/role/expertMedical" showAs="Expert - medical" />
                </references> 
        </meta>
        <judgmentBody>
            <introduction>
                <p>
                    U IME NARODA
                </p>
                <p>
                    <organization id="os" refersTo="#os">
                        OSNOVNI SUD U BIJELOM POLJU
                    </organization>
                    , kao prvostepeni krivični sud, sudija pojedinac
                    <party id="dmrdak" refersTo="#dmrdak" as="#judge">
                        Dragan Mrdak
                    </party>
                    , uz učešće namještenika suda - zapisničara
                    <party id="smarkovic" refersTo="#smarkovic" as="#clerk">
                        Sonje Marković
                    </party>
                    , u krivičnom predmetu protiv okrivljenog
                    <party id="rn" refersTo="#rn" as="#defendant">   
                        R.N.
                    </party>
                    iz Bijelog Polja, zbog krivičnog djela nasilje u porodici ili u porodičnij zajednici iz
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 220 st. 1 Krivičnog zakonika
                    </ref>
                    , odlučujući po optužnom predlogu
                    <organization id="odt" refersTo="#odt">
                        Osnovnog državnog tužilaštva u B. Polju
                    </organization>
                    , 
                    <ref href="dodati presudu"> 
                        KT. br. 288/10 od 21.06.2010. godine
                    </ref> 
                    , nakon održanog usmenog glavnog i javnog pretresa u prisustvu okrivljenog
                    <party id="rn" refersTo="#rn" as="#defendant">   
                        R.N.
                    </party>
                    i oštećene
                    <party id="rd" refersTo="#rd" as="#victim">   
                        R.D.
                    </party>
                    , a u odsustvu uredno obaviještenog
                    <organization id="odt" refersTo="#odt">
                        ODT-a iz B. Polja
                    </organization>
                    , dana 06.12.2010. godine, donio je i javno objavio:
                </p>
            </introduction>
            <background>
                <p>
                    P R E S U D U
                </p>
                <p>
                    Okrivljeni
                    <party id="rn" refersTo="#rn" as="#defendant">   
                        R.N.A
                    </party>
                    , od oca M., majke D., rodjene F., rodjen .... godine u Bijelom Polju, sa prebivalištem u mjestu 
                    R., opština Bijelo Polje, državljanin Crne Gore, po zanimanju radnik, oženjen, otac petoro djece, pismen, 
                    završio osnovnu školu, lošeg imovnog stanja, osudjivan presudom
                    <organization id="os" refersTo="#os">
                        osnovnog suda u bijelom Polju
                    </organization>
                    <ref href="dodati presudu">
                        K. br. 131/06 od 30.08.2007. godine
                    </ref>
                    , zbog krivičnog djela iz
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 399 st. 2 KZ CG
                    </ref>
                    , na kaznu zatvora od trideset dana (kaznu izdržao).
                </p>
            </background>
            <decision>
                <p>
                    K r i v j e
                </p>
                <p>
                    Što je:
                </p>
                <p>
                    -dana 21.04.2010. godine oko 16,30 časova u mjestu R., opština Bijelo Polje, u porodičnoj kući, primjenom 
                    nasilja ugrozio tjelesni i duševni integritet člana svoje porodice - supruge, opštećene
                    <party id="rd" refersTo="#rd" as="#victim">   
                        R.D.
                    </party>
                    , na način što je istoj 
                    prijetio da će je ubiti i zaklati, a zatim je nogom udario u predjelu sjedala,
                </p>
                <p>
                    -ćime je izvršio krivično djelo nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 220 st. 1 Krivičnog zakonika
                    </ref>
                    ,
                </p>
                <p>
                    -pa ga sud primjenom navedenog zakonskog propisa i
                     <ref href="dodati zakon">
                        čl. 2,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        4,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        5,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        13,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        15,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        32,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        36,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        42 Krivičnog zakonika
                    </ref>
                    i
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 199,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        202
                    </ref>
                    i
                    <ref href="dodati zakon">
                        364 Zakonika o krivičnom postupku
                    </ref>
                </p>
                <p>
                    O S U D J U J E
                </p>
                <p>
                    Na kaznu zatvora od 30 ( trideset ) dana.
                </p>
                <p>
                    Okrivljeni se obavezuje da plati ovom sudu na ime paušala iznos od 40,00 €, koji iznos će uplatiti na žiro
                    račun 832-151-35 depozita novčanih kazni, troškova postupka i paušala u roku od 15 dana, po 
                    pravnosnažnosti presude, pod prijetnjom prinudnog izvršenja, s tim što će dokaz o izvršenoj uplati dostaviti 
                    krivičnoj pisarnici ovog suda.
                </p>
                <p>
                    Imovinsko – pravnog zahtjeva i drugih troškova postupka nije bilo.
                </p>
            </decision>
            <arguments>
                <p>
                    O b r a z l o ž e nj e
                </p>
                <p>
                    Optužnim predlogom
                    <organization id="odt" refersTo="#odt">
                        Osnovnog državnog tužilaštva u B. Polju
                    </organization>
                    ,
                    <ref href="dodati presudu">
                        KT. br. 288/10 od 21.06.2010. godine
                    </ref>
                    , optužen je
                    <party id="rn" refersTo="#rn" as="#defendant">   
                        R.N.a
                    </party>
                    iz B. Polja, da je izvršio krivično nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 220 st. 1 Krivičnog zakonika
                    </ref>
                    .
                </p>
                <p>
                    Glavni pretres je održan i zaključen dana 06.12.2010. godine u prisustvu okrivljenog
                    <party id="rn" refersTo="#rn" as="#defendant">   
                        R.N.
                    </party>
                    i oštećene
                    <party id="rd" refersTo="#rd" as="#victim">   
                        R.D.
                    </party>
                    , a u odsustvu uredno obaviještenog
                    <organization id="odt" refersTo="#odt">
                        ODT-a iz B. Polja
                    </organization>
                    shodno 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 453 Zakonika o krivičnom postupku
                    </ref>
                    .
                </p>
                <p>
                    U završnoj riječi oštećena
                    <party id="rd" refersTo="#rd" as="#victim">   
                        R.D.
                    </party>
                    je izjavila da se ne pridružuje krivičnom gonjenju protiv okrivljenog, i da 
                    prema istom nema imovinsko pravni zahtjev, a ona i suprug su se u medjuvremenu izmirili i normalizovali 
                    odnose i dalje žive u bračnoj zajednici.
                </p>
                <p>
                    Okrivljeni
                    <party id="rn" refersTo="#rn" as="#defendant">   
                        R.N.
                    </party>
                    je u svojoj odbrani istakao da je dana 21.04.2010. godine negdje oko 16,30 časova u svojoj 
                    porodičnoj kući u mjestu R., opština bijelo Polje, nakon svadje sa svojom suprugom
                    <party id="rd" refersTo="#rd" as="#victim">   
                        R.D.om
                    </party>
                    istu jedan put udario nogom, na kojoj nije imao nikakvu obuću, osim čarape u predjelu sjedalnog dijela tijela. Ne sjeća se 
                    koje je prijetnje tom prilikom uputio
                    <party id="rd" refersTo="#rd" as="#victim">   
                        D.
                    </party>
                    , a moguće je da je u ljutnji rekao da će je ubiti i zaklati. Sa
                    <party id="rd" refersTo="#rd" as="#victim">   
                        D.
                    </party>
                    živi ubraku dvadeset godina i imaju petoro djece. Njihova svadja izazvana je teškom materijalnom situacijom u
                    kojoj se porodica nalazi. Istakao je da
                    <party id="rd" refersTo="#rd" as="#victim">   
                        D.a
                    </party>
                    kritičnom prilikom nije zadobila nikakve povrede, a prijavila ga je 
                    na insistiranje njene majke. Napomenuo je da su se on i
                    <party id="rd" refersTo="#rd" as="#victim">   
                        D.a
                    </party>
                    pomirili i da žive u skladnom braku. Dodao je da 
                    nikada ranije nad suprugom
                    <party id="rd" refersTo="#rd" as="#victim">   
                        D.
                    </party>
                    nije primjenjivao nasilje i ugrožavao joj tjelesni i duševni integritet, i da je ovo bilo prvi put da udari
                    <party id="rd" refersTo="#rd" as="#victim">   
                        D.u
                    </party>
                    za vrijeme njihovog braka, a da je na to bio izazvan predhodnom svadjom sa
                    <party id="rd" refersTo="#rd" as="#victim">   
                        D.
                    </party>
                    . Pojasnio je da se ne sjeća sadržine riječi koje mu je pri svadji uputila supruga, a ona nije pokušavala fizički da 
                    nasrne na njega.
                </p>
                <p>
                    U završnoj riječi okrivljeni
                    <party id="rn" refersTo="#rn" as="#defendant">   
                        R.N.a
                    </party>
                    je izjavio da je tačno da se prema supruzi ponašao na način kako je to naveo
                    u svojoj odbrani, medjutim besparica kao u većini porodica je prouzrokovala to njegovo ponašanje prema 
                    supruzi. Da mu je žao i da se kaje, tražio je od suda da prilikom odlučivanja o kazni cijeni sve olakšavajuće 
                    okolnosti na njegovoj strani i da ga što blaže kazni.
                </p>
                <p>
                    Radi utvrdjivanja odlučnih činjenica i donošenja pravilne i zakonite odluke, sud je u dokaznom postupku
                    izvršio uvid u izvod iz kaznene evidencije na ime okrivljenog, s tim što je oštećena
                    <party id="rd" refersTo="#rd" as="#victim">   
                        R.D.a
                    </party>
                    iskoristila svoje zakonsko pravo i nije svjedočila. Drugih predloga za dopunu dokaznog postupka nije bilo.
                </p>
                <p>
                    Odbranom okrivljenog koju je sud cijenio kao jasno, potpuno i neprotivrječno priznanje izvršenja krivičnog 
                    djela u potpunosti su potvrdjeni navodi iz dispozitiva optužnog predloga u pogledu radnji koje je kritičnog 
                    dogadjaja okrivljeni
                    <party id="rn" refersTo="#rn" as="#defendant">   
                        R.N.a
                    </party>
                    preduzeo prema oštećenoj
                    <party id="rd" refersTo="#rd" as="#victim">   
                        R.D.i
                    </party>
                    .
                </p>
                <p>
                    Krivično djelo nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici sastoji se u drskom i bezobzirnom ponašanju, te 
                    primjeni nasilja prema članu porodice ili porodične zajednice. Kako se u konkretnom slučaju radi o članu 
                    porodice supruzi
                    <party id="rd" refersTo="#rd" as="#victim">   
                        D.
                    </party>
                    koja je sa okrivljenim
                    <party id="rn" refersTo="#rn" as="#defendant">   
                        R.N.om
                    </party>
                    živjela u zajedničkom domaćinstvu, a kako je tokom 
                    postupka sud utvrdio da je okrivljeni
                    <party id="rn" refersTo="#rn" as="#defendant">   
                        R.N.a
                    </party>
                    ugrozio tjelesni i duševni integritet člana svoje porodice oštećene supruge
                    <party id="rd" refersTo="#rd" as="#victim">   
                        D.e
                    </party>
                    na način što je istoj prijetio da će je ubiti i zaklati, a zatim je nogom udario u predjelu sjedala, pri 
                    čemu je okrivljeni
                    <party id="rn" refersTo="#rn" as="#defendant">   
                        R.N.a
                    </party>
                    bilo svjesan da nasilje vrši prema članu svoje porodice, to je okrivljeni
                    <party id="rn" refersTo="#rn" as="#defendant">   
                        R.N.a
                    </party>
                    ovakvim svojim ponašanjem ostvario obilježja krivičnog djela nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 220 st. 1Krivičnog zakonika
                    </ref>
                    , pri čemu je okrivljeni
                    <party id="rn" refersTo="#rn" as="#defendant">   
                        R.N.a
                    </party>
                    bio svjesan da nasilje vrši prema članu svoje porodice supruzi
                    <party id="rd" refersTo="#rd" as="#victim">   
                        D.
                    </party>
                    , to je krivično djelo izvršio sa umišljajem i za isto je kriv i odgovoran.
                </p>
                <p>
                    Odlučujući u pogledu vrste i visine krivične sankcije, a cijeneći sve okolnosti iz
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 42 Krivičnog zakonika
                    </ref>
                    , sud je kod okrivljenog kao olakšavajuće okolnosti našao da se radi porodičnom čovjeku, ocu petoro djece, lošeg 
                    imovnog stanja, koji se u toku pretresa korektno držao, pokazujući po ocjeni suda iskreno žaljenje, kome se
                    oštećena nije pridružila krivičnom gonjenju iz razloga što su oni u medjuvremenu normalizovali odnose i žive 
                    dalje u braku, a od otežavajućih okolnosti sud je cijenio njegovu raniju osudjivanost, pa cijeneći sve 
                    olakšavajuće i otežavajuće okolnosti sud istog osudio na kaznu zatvora u trajanju od trideset dana, 
                    smatrajući da će se istom ostvariti svrha izricanja krivičnih sankcija iz
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 32 Krivičnog zakonika
                    </ref>
                    i dovoljno uticati na okrivljenog da ne vrši ova i slična krivična djela.
                </p>
                <p>
                    U smislu 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 199 st. 2 Zakonika o krivičnom postupku
                    </ref>
                    , odlučeno je u pogledu paušala u iznosu od 40,00 €, pri 
                    čemu je sud cijenio složenost i trajanje krivičnog postupka, kao i imovinske prilike okrivljenog.
                </p>
                <p>
                    Drugih troškova krivičnog postupka nije bilo.
                </p>
                <p>
                    Imovinsko pravnog zahtjeva nije bilo.
                </p>
                <p>
                    Sa iznijetih razloga shodno čl. 364 Zakoniak o krivičnom postupku, odlučeno je kao u izreci presude.
                </p>
            </arguments>
        </judgmentBody>
         <conclusions>
            <organization id="os" refersTo="#os">
                OSNOVNI SUD U BIJELOM POLJU
            </organization>
            <p>
                Dana, 06.12.2010. godine
            </p>
            <p>
                ZAPISNIČAR S U D I J A
            </p>
            <p>
                <party id="smarkovic" refersTo="#smarkovic" as="#clerk">
                   Sonja Marković
                </party>
                ,s.r.
                <party id="dmrdak" refersTo="#dmrdak" as="#judge">
                    Dragan Mrdak
                </party>
                ,s.r.
            </p>
        </conclusions>
    </judgment>
</akomaNtoso>