<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../../schemas/akomantoso30.xsd ">
    <judgment>
        <meta>
            <identification source="#court">
                <FRBRWork>
                    <FRBRauthor>
                        Osnovni Sud u Bijelom Polju 
                    </FRBRauthor>
                    <FRBRdate date="2021-06-07"> 
                        2021-06-07
                    </FRBRdate>
                    <FRBRtitle>                      
                        K 51/2021
                    </FRBRtitle>
                    <FRBRcountry>
                        CG
                    </FRBRcountry>
                </FRBRWork>
            </identification>
            <references>  
                <TLCOrganization eId="os" href="/ontology/organization/OsnovniSud.BijeloPolje" showAs="Osnovni sud u Bijelom Polju" />
                <TLCOrganization eId="odt" href="/ontology/organization/OsnovnoDrzavnoTuzilastvo.BijeloPolje" showAs="Osnovno državno tužilaštvo u Bijelom Polju" />
                <TLCPerson eId="bradovic" href="/ontology/person/bradovic" showAs=" Bojana Radović" />
                <TLCPerson eId="kljesnjak" href="/ontology/person/kljesnjak" showAs="Koviljka Lješnjak" />
                <TLCPerson eId="pr" href="/ontology/person/pr" showAs="P.R." />
                <TLCPerson eId="clj" href="/ontology/person/clj" showAs="C.LJ." />
                <TLCPerson eId="pv" href="/ontology/person/pv" showAs="P.V." />
                <TLCPerson eId="pz" href="/ontology/person/pz" showAs="P.Z." />
                <TLCPerson eId="kg" href="/ontology/person/kg" showAs="K.G." />
                <TLCRole eId="plaintiff" href="/ontology/role/plaintiff" showAs="Plaintiff" />
				<TLCRole eId="defendant" href="/ontology/role/defendant" showAs="Defendant" />
				<TLCRole eId="judge" href="/ontology/role/judge" showAs="Judge" />
				<TLCRole eId="lawyer" href="/ontology/role/lawyer" showAs="Lawyer" />
				<TLCRole eId="clerk" href="/ontology/role/clerk" showAs="Clerk" />
				<TLCRole eId="victim" href="/ontology/role/victim" showAs="Victim" />
                <TLCRole eId="prosecutor" href="/ontology/role/prosecutor" showAs="Prosecutor" />
                <TLCRole eId="expertMedical" href="/ontology/role/expertMedical" showAs="Expert - medical" />
            </references> 
        </meta>
         <judgmentBody>
            <introduction>
                <p>
                    U IME CRNE GORE
                </p>
                <p>
                    <organization id="os" refersTo="#os">
                            Osnovni sud u Bijelom Polju
                    </organization>
                    , sudija
                    <party id="bradovic" refersTo="#bradovic" as="#judge">
                        Bojana Radović,
                    </party>
                    , uz učešće samostalnog referenta-zapisničara
                    <party id="kljesnjak" refersTo="#kljesnjak" as="#clerk">
                        Koviljke Lješnjak
                    </party>
                    , u krivičnom predmetu protiv okrivljenog
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        P.R.
                    </party>
                    . iz M., postupajući po optužnom predlogu 
                    <organization id="odt" refersTo="#odt">
                        O. d. t. u B. P. (ODT) 
                    </organization>
                    <ref href="dodati presudu">
                        KT.br.89/21 
                    </ref>
                    od 1. 4. 2021. godine, kojim je okrivljeni optužen za krivično djelo nasilje u
                    porodici ili u porodičnoj zajednici iz 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl.220 st. 1 Krivičnog zakonika C. G. (Kz)
                    </ref>
                    , nakon usmenog, glavnog i javnog pretresa održanog u prisustvu državnog tužioca 
                    <organization id="odt" refersTo="#odt">
                        ODT 
                    </organization>
                    <party id="clj" refersTo="#clj" as="#prosecutor">   
                        C.Lj. 
                    </party>   
                    i okrivljenog 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        P.R.
                    </party>
                    , dana 07.06.2021. godine donio je i javno objavio
                </p>
            </introduction>
            <background>
                <p>
                    P R E S U D U
                </p>
                <p>
                    Okrivljeni 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        P.R.
                    </party>
                    JMBG ............., od oca V. i majke Z., rođene G., rođen ..... godine u M., sa prebivalištem u mjestu
                    ......., opština M., državljanin C. G., pismen, sa završenom srednjom školom, nezaposlen, razveden, otac
                    sedmoro djece, srednjeg imovnog stanja, osuđivan,
                </p>
            </background>
            <decision>
                 <p>
                    K r i v j e
                </p>
                <p>
                    Zato što je:
                </p>
                <p>
                    Dana 11. 3. 2021. godine, u porodičnoj kući, koja se nalazi u mjestu .... – L., opština M., primjenom grubog
                    nasilja narušio duševni integritet članovima svoje porodice-ocu oštećenom 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        P. V. 
                    </party>
                    i majci oštećenoj 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        P. Z.
                    </party>
                    , na način što im uputio riječi prijetnje ''sve ću vas pobiti i poklati noćas'', pri čemu je bio svjestan svog djela i
                    njegove zabranjenosti i htio njegovo izvršenje,
                </p>
                <p>
                    -čime je izvršio krivično djelo nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 220 st. 1 Kz.
                    </ref>
                </p>
                <p>
                    -pa ga sud, primjenom citiranog zakonskog propisa, te 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 2,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        4,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        5,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        13,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        15,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        32,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        36,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        42,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        43,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        51 Kz
                    </ref>
                    i
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 226,
                    </ref>
                    <ref href="dodati zakon">
                        229
                    </ref>
                    i
                    <ref href="dodati zakon">
                        Zakonika o krivičnom postupku C. G. (Zkp),
                    </ref>
                </p>
                <p>
                    O S U D J U J E
                </p>
                <p>
                    Na kaznu zatvora od tri mjeseca, u koju kaznu mu se kao izdržano uračunava vrijeme provedeno u pritvoru
                    počev od od 11.03.2021. godine do 26. 05.2021. godine.
                </p>
                <p>
                    Okrivljeni se obavezuje da ovom sudu plati na ime paušala iznos od 35,00 eura, kao i da plati iznos od 110,00
                    € na ime ostalih troškova postupka, koje iznose će uplatiti na žiro račun Budžeta CG br. 832 - 151 - 35, u roku
                    od 15 dana, od dana pravnosnažnosti presude, pod prijetnjom prinudnog izvršenja, s tim što je dokaz o
                    izvršenoj uplati dužan dostaviti krivičnoj pisarnici ovog suda.
                </p>
                <p>
                    Okrivljeni se obavezuje i da plati troškove krivičnog postupka nastale angažovanjem branioca po službenoj
                    dužnosti, o čijoj visini će biti odlučeno posebnim rješenjem.
                </p>
            </decision>
            <arguments>
                <p>
                    O b r a z l o ž e nj e
                </p>
                <p>
                    Optužnim predlogom 
                    <organization id="odt" refersTo="#odt">
                        ODT u B. P.
                    </organization>
                    <ref href="dodati presudu">
                        KT.br. 89/21 
                    </ref>
                    od 1. 4. 2021. godine, optužen je 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        P.R. 
                    </party>
                    zbog krivičnog djela nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 220 st. st. 2. u vezi st. 1 Kz.
                    </ref>
                </p>
                <p>
                    Glavni pretres je održan i zaključen dana 7. 6. 2021. godine u prisustvu državnog tužioca 
                    <party id="clj" refersTo="#clj" as="#prosecutor">   
                        C.Lj. 
                    </party>  
                    i okrivljenog 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        P.R. 
                    </party>
                    .
                </p>
                <p>
                    U završnoj riječi je državni tužilac ostala pri optužbi protiv okrivljenog 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        P.R. 
                    </party>
                    . Predložila je sudu da okrivljenog oglasi krivim i osudi na kaznu zatvora u trajanju od sedam mjeseci.
                </p>
                <p>
                    Okrivljeni 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        P.R. 
                    </party>
                    je u odbrani datoj u toku izviđaja istakao da sa svojim roditeljima, bratom i sinom L. živi u
                    porodičnoj kući, koja se nalazi u mjestu ..., opština M.. Dana 11. 03. 2021 godine,oko 16,00 h, pošao je u
                    frizerski salon, nakon čega je sa bratom D. pošao u ugostiteljski objekat, vlasništvo Ć. S.. Tu su se zadržali
                    negdje do 19,00 časova, nakon čega su pošli kući. U ugostiteljskom objektu popio je oko deset čaša jabukove
                    rakije. Sa bratom D. se vratio kuću, gdje je zatekao majku 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        Z. 
                    </party>
                    i sina L., otac 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        V. 
                    </party>
                    bio je u spavaćoj sobi. Sjeo je na
                    jednom dijelu ugaone garniture, D. je sjedio u njegovoj blizini. On i D. su glasnije pričali vezano za kladionicu.
                    U jednom momentu iz spavaće sobe je izašao 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        V. 
                    </party>
                    i upozorio njega i D. da ne pričaju glasno, jer ne može da
                    spava, te da će da pozove policiju. Tada se nalazio u hodniku kuće. D. je izašao iz kuće, a on je pratio
                    utakmicu preko mobilnog telefona. U jednom momentu na vratima od kuće pojavila su se dva policijska
                    službenika U. p.OB M.. Nijesu mu poznati razlozi zbog čega su ga kritične večeri poveli u stanicu policije.
                    Kritične večeri nije upućivao riječi prijetnje ocu, majci, sinu, niti bratu D.. Nije se svađao sa bratom D., niti je
                    sa nožem u ruci kretao u njegovom pravcu. To ne bi nikada uradio svom bratu. Kritične večeri nije se fizički
                    obračunavao sa bratom D., niti ga je udarao, niti je on njega udarao. Alkohol je počeo da konzumira od ranije.
                    Alkohol nije konzumirao od 2007 do 2012 godine. Više puta je posjećivao psihologa i neuropsihijatra. Zadnjih
                    godina pije terapiju koja mu je potrebna za depresivni poremećaj.
                </p>
                <p>
                    Na glavnom pretresu je okrivljeni negirao djelo i krivicu za isto, dodajući da se ne sjeća šta je tačno rekao u
                    tužilaštvu ali sigurno nije rekao da je za bilo šta kriv. Tu izjavu dao je pod presijom i na brzinu. Zna da nije bilo
                    nikakvog konflikta, ni verbalnog ni fizičkog između njega i bilo kog člana njegove porodice tu noć. Njegov
                    otac je već bio legao da spava i pošto mu je smetala galama ustao je i rekao je da će da zove policiju, mislio je
                    da se šali i rekao mu je da zove. D. je već bio napolje izašao da priča na telefon u momentu kada je otac izašao
                    iz sobe i rekao je da će da zove policiju. Ne želi da okrivljuje oca oko bilo čega, njega je toga sramota, zna da
                    nije ni oca uvrijedio, nije ništa kriv, zna da nije ništa uradio.
                </p>
                <p>
                    U završnoj riječi je istakao je da se ne osjeća krivim i ne slaže se sa predloženom kaznom od tužilaštva, dok se
                    slaže da bude osuđen na onoliku kaznu, koliku je već odležao u pritvoru, a sve kako kasnije ne bi tužio ni
                    državu, ni nikoga i da bi mogao da bude slobodan čovjek.
                </p>
                <p>
                    Radi utvrdjivanja odlučnih činjenica i donošenja pravilne i zakonite odluke, sud je na glavnom pretresu
                    pročitao medicinsku dokumentaciju izdatu na ime okrivljenog 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        P.R. 
                    </party>
                    ; nalaz i mišljenje vještaka psihijatra
                    <party id="kg" refersTo="#kg" as="#expertMedical">
                        dr. K. G. 
                    </party> 
                    sa zapisnika 
                    <ref href="dodati presudu">
                        Kt.br.89/21 
                    </ref>
                    od 19.03.2021 godine, iskaz svjedoka 
                    P.V. 
                    sa zapisnika o saslušanju svjedoka 
                    <organization id="odt" refersTo="#odt">
                        ODT-a iz B. P. 
                    </organization>
                    <ref href="dodati presudu">
                        Kt.br.89/21 
                    </ref>
                    od 16.03.2021. godine, iskaz svjedoka 
                    P. Z.
                    sa zapisnika o saslušanju svjedoka 
                    <organization id="odt" refersTo="#odt">
                        ODT-a iz B. P. 
                    </organization>
                    <ref href="dodati presudu">
                        Kt.br.89/21 
                    </ref>
                    od 18.03.2021. godine, iskaz svjedoka 
                    P. D. 
                    sa zapisnika o saslušanju svjedoka 
                    <organization id="odt" refersTo="#odt">
                        ODT-a iz B. P. 
                    </organization> 
                    <ref href="dodati presudu">
                        Kt.br.89/21 
                    </ref>
                    od 18.03.2021. godine, iskaz svjedoka 
                    P.L. 
                    sa zapisnika o saslušanju svjedoka 
                    <organization id="odt" refersTo="#odt">
                        ODT-a iz B. P. 
                    </organization>
                    <ref href="dodati presudu">
                        Kt.br.89/21 
                    </ref>
                    od 18.03.2021. godine, izvršio uvid u Uvjerenje M.p. broj 05/2-041-5700/21 od 13.05.2021 godine, na ime okrivljenog 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        P.R. 
                    </party>
                    .
                </p>
                <p>
                    Nakon ocjene izvedenih dokaza, kako pojedinačno tako i u međusobnoj povezanosti, a shodno 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl.370 Zkp
                    </ref>
                    , sud je zaključio da je okrivljeni izvršio krivično djelo nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 220 st. 1 Kz
                    </ref>
                    , te da je za isto kriv.
                </p>
                <p>
                    Ovakav zaključak sud je izveo na osnovu iskaza svjedoka – oštećenih 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        P. V.
                    </party>
                    i 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        P. Z.
                    </party>
                    , zatim iskaza svjedoka P. L. i na osnovu nalaza i mišljenja vještaka 
                    <party id="kg" refersTo="#kg" as="#expertMedical">
                        dr G. K.
                    </party> 
                    .
                </p>
                <p>
                    Naime, svjedok ošećeni 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        P. V.
                    </party>
                    je u toku izviđaja izjavio da živi u porodičnoj kući u mjestu ......., opština M.,
                    zajedno sa suprugom 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        Z.
                    </party>
                    , sinovima D. i 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    i sa njegovim sinom L.. U oktobru mjesecu 2020. godine, sin 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party> 
                    je došao iz P., nakon što je izdržao kaznu zatvora u trajanju od dvije i po godine. Od momenta kada je došao kod
                    njega kući, 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party> 
                    često primjenjuje nasilje prema njemu i ostalim članovima porodice. Često konzumira alkohol i
                    ima psihičkih smetnji. Dana 12. 03. 2021. godine, oko 16,00 časova, 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party> 
                    je pošao do grada, kako bi kupio cigarete. U 22,00 h pošao je da spava u spavaću sobu. Oko 22,30 h obavijestila ga je supruga 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        Z.
                    </party>
                    da je došlo do svađe, a potom i do tuče između 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    i D.. Odmah je ustao i otišao do kuhinje, gdje je vidio da se D. i 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party> 
                    vuku rukama i udaraju pesnicama. Vidio je da je u jednom momentu D. izašao iz kuće, a 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party> 
                    je ostao u kući i upućivao je prijetnje ''sve ću vas pobiti i poklati noćas''. Od unuka P.L. saznao je da je prije njegovog dolaska
                    u kuhinju 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    uzeo kuhinjski nož i da je sa istim kretao u D. pravcu. Zbog upućenih prijetnji se osjetio
                    ugroženim i te prijetnje su kod njega izazvale osjećaj straha i nesigurnosti.
                </p>
                <p>
                    Na glavnom pretresu je oštećeni 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        P. V.
                    </party>
                    , kao otac okrivljenog, koristeći se pravom iz 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 109 st. 1 tač. 2 Zakonika o krivičnom postupku
                    </ref>
                    , uskratio svjedočenje.
                </p>
                <p>
                    Iskaz ovog oštećenog, sud je u cjelosti prihvatio kao istinit, jer je isti bio jasan, logičan i uvjerljiv, po ocjeni
                    suda bez namjere za otežavanje ili pak olakšavanje krivično - pravnog položaja okrivljenog, a u pogledu
                    izjašnjenja o narušenom duševnom integritetu potvrđen je nalazom i mišljenjem vještaka 
                    <party id="kg" refersTo="#kg" as="#expertMedical">
                        dr G. K.
                    </party> 
                    , dok je u
                    pogledu opisa postupanja okrivljenog spornog dana u dijelu koji se odnosi na upućvanje prijetnji, potvrđen
                    iskazom svjedoka oštećene 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        P. Z. 
                    </party>
                    i svjedoka P. L..
                </p>
                <p>
                    Sud je iskaze i ovih svjedoka ocijenio na isti način kao i iskaz svjedoka oštećenog 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        P. V.
                    </party>
                    , jer se radi o međusobno saglasnim izjavama u pogledu istih činjenica i okolnosti o kojima su govorili, a iskaz svjedoka oštećene 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        P. Z. 
                    </party>
                    u pogledu narušeng duševnog integriteta potvrđuje i nalaz i mišljenje vještaka 
                    <party id="kg" refersTo="#kg" as="#expertMedical">
                        dr G. K.
                    </party> 
                    .
                </p>
                <p>
                    Tako je svjedok – oštećena 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        P. Z. 
                    </party>
                    u toku izviđaja izjavila da živi u porodičnoj kući u mjestu ....., opština M., sa
                    suprugom 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        V.
                    </party>
                    , sinovima D. i 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    i 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party> 
                    sinom L.. Od septembra mjeseca 2020. godine, kada je izašao iz zatvora, 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    živi sa njima. Od kada je 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party> 
                    došao da živi kod njih u kući, imali su problema sa njim, naročito kada je u
                    alkoholisanom stanju. Dana 11.03. 2021 godine, oko 17,00 h, 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    je pošao do grada. Oko 21,00 h on se vratio iz
                    grada, suprug 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        V.
                    </party>
                    je tada bio legao, nedugo zatim došao je sin D.. Njih dvojica su sjedjeli u dnevnoj sobi i ona je
                    bila sa njima.U jednom trenutku 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    i D. su počeli da se raspravljaju, sjeća se da je 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    u jednom trenutku rekao
                    ''oli da se pobijemo, neko u grob, neko u zatvor''. Njih dvojica su se pogurali i došli do sredine sobe, nakon
                    čega je 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        V.
                    </party>
                    došao da ih razdvoji. Tada je 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    pokušao da udari D. pesnicom, ali ga nije udario. Ona i D. su izašli
                    napolje, dok su u sobi ostali 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        V.
                    </party>
                    ., L.i 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    . Nedugo zatim za njima je izašao i L., 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        V.
                    </party>
                    je krenuo pješke do komšije koji
                    radi u policiji, kako bi istog obavijestio o događaju. L. je ponovo ušao u kuću, ali se odmah vratio i tada
                    saopštio D. ''nemoj da se vraćaš u kuću, 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    je uzeo nož. D. je rekla da se miče da ga ne bi 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    povrijedio, što je D. i uradio. 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    je izašao na ulazna vrata, kad ga je ugledala rekla mu je: ''
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party> 
                    vrati se u kuću molim te'', što je on i
                    učinio. Kritične prilike 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    je prijetio njoj, 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        V.
                    </party>
                    , D. i L., na način što im je upućivao riječi: ''sve ću vas pobiti i poklati
                    noćas''. Kritične prilike nije vidjela da je 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    uzimao nož ili neki drugi predmet kojim bi ih povrijedio, ali je L.
                    vidio kada je 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party> 
                    uzeo kuhinjski nož. Zbog navedenih riječi i prijetnji osjetila je strah i nesigurnost da 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    ne uradi nešto od onoga čim je prijetio, taj strah osjeća i dalje. Pridružila se krivičnom gonjenju, a nije postavila imovinsko pravni zahtjev.
                </p>
                <p>
                    Na glavnom pretresu je oštećena 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        P. Z. 
                    </party>
                    , kao majka okrivljenog, odlučila da se koristi pravom iz
                    <ref href="dodati zakon"> 
                        čl. 109 st. 1 tač. 2 Zakonika o krivičnom postupku
                    </ref>
                    , tako da nije svjedočila.
                </p>
                <p>
                    Svjedok P. L. je potvrdio da je okrivljeni uputio prijetnje oštećenim 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        P. V.
                    </party>
                    i 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        P. Z. 
                    </party>
                    . On je u toku izviđaja izjavio da
                    živi u porodičnoj kući u mjestu ., opština M., zajedno sa ocem 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    , stricem D., đedom 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        V. 
                    </party>
                    i babom 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        Z.
                    </party>
                    . Otac 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    je do oktobra mjeseca 2020. godine, bio u P., gdje je izdržavao kaznu zatvora. Početkom oktobra mjeseca 2020.
                    godine, došao je da živi zajedno sa njima u porodičnoj kući. Dana 12. 03. 2020 godine, oko 21,00 h došao je iz
                    grada i zatekao je 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    , D. i babu 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        Z.
                    </party>
                    da sjede u dnevnoj sobi. Đed 
                     <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        V. 
                    </party>
                    je spavao u drugoj sobi. Čuo je da je 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party> 
                    počeo
                    da provocira D. na način što ga je zadirkivao da će ga prebiti kad god poželi. Vidio je da su se u jednom
                    momentu 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    i D. uhvatili rukama i počeli su da se guraju tijelom. U jednom momentu su se razdvojili i 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    je otišao do radnog stola gdje je uzeo kuhinjski nož i sa istim krenuo u D. pravcu. D. je istrčao iz kuće. On je
                    istrčao za D.. U kući su ostali baba 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        Z.
                    </party> 
                    i đed 
                     <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        V. 
                    </party>
                    koji je u međuvremenu ustao iz kreveta. Kad je bio ispred kuće,
                    čuo je da je 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party> 
                    upućivao prijetnje ''sve ću vas pobiti i poklati noćas''. Nije se mogao izjasniti da li je u tom
                    momentu 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    držao nož u ruci, jer nije mogao da vidi. Ove prijetnje nijesu se odnosile na njega, već da su bile
                    upućene babi 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        Z.
                    </party>
                    , đedu 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        V. 
                    </party>
                    i stricu D.. Nije ga strah od oca 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    , kod njega ove riječi nijesu izazvale strah i nesigurnost, ne prijeti mu nikakva opasnost od oca 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    , koji ni ranije nije primjenjivao nikakvo nasilje prema njemu.
                </p>
                <p>
                    Ovaj svjedok je takođe, kao sin okrivljenog, na glavnom pretresu iskoristio pravo iz 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 109 st. 1 tač. 2 Zakonika o krivičnom postupku 
                    </ref>
                    i nije svjedočio.
                </p>
                <p>
                    Što se tiče iskaza svjedoka P. D., sud njegov iskaz u pogledu odlučnih činjenica cijeni neuvjerljivim, jer je u
                    suprotnosti sa iskazima ostalih saslušanih svjedoka, a nelogično je opisan tok događaja, tako da je ovaj
                    svjedok očigledno želio da olakša položaj okrivljenom u postupku. Inače, on je u toku izviđaja izjavio da živi u
                    porodičnoj kući u mjestu ..., opština M., sa ocem 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        V. 
                    </party>
                    majkom 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        Z.
                    </party>
                    i bratom 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    . 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    je do oktobra mjeseca 2020.
                    godine bio u P., gdje je izdržavao kaznu zatvora. Početkom oktobra mjeseca 2020. godine, došao je da živi
                    zajedno sa njima u porodičnoj kući. Dana 12. 03. 2020 godine, u vremenu od 17,30 h do 18,00 h sa bratom 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    sjedio je u UO ''V.'' u M.. On je konzumirao pivo, a 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    rakiju. Ne sjeća se koliko je tačno čaša rakije popio 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    . Nakon zatvaranja pomenutog UO, 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    i on su pošli kući, negdje oko 19,00 časova. Oko 22,00 h došlo je do kraće
                    prepirke između njega i 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    . 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    je bio u vidno alkoholisanom stanju, pa kako ne bi došlo do sukoba ili tuče
                    izašao je iz kuće. Ispred kuće čuo je da 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    glasnije priča. Nije mu poznato da je ostalim članovima porodice 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    upućivao prijetnje. Kada je izašao iz kuće otac 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        V. 
                    </party>
                    je došao iz spavaće sobe. Kritične večeri nije došlo do tuče
                    između njega i 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    . U njegovom prisustvu 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    nije uzimao nož, niti je sa istim kretao u njegovom pravcu. Od
                    majke 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        Z.
                    </party>
                    i sinovca L. saznao je da je 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    kritične večeri po njegovom izlasku iz kuće uzeo kuhinjski nož, potom
                    ga ostavio. 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    ranije nije primjenjivao nikakvo nasilje prema njemu, niti prema ostalim članovima porodice.
                    Sa 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    ima dobre i skladne odnose, a 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        R. 
                    </party>
                    ne pravi nikakve probleme dok nije pod uticajem alkohola.
                </p>
                <p>
                    I ovaj svjedok je, kao brat okrivljenog, iskoristio pravo iz 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 109 st. 1 tač. 2 Zakonika o krivičnom postupku
                    </ref>
                    iskoristio zakonsko pravo, tako da nije svjedočio na glavnom pretresu.
                </p>
                <p>
                    Međutim, sud je kao dokaze koristio iskaze oštećenih 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        P. V. 
                    </party>
                    i 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        P.Z.
                    </party>
                    , kao i svjedoka P. L. i P. D., koje su dali prilikom
                    saslušanja u tužilaštvu, jer su isti bili upozoreni da se njihovi iskazi kasnije mogu koristiti kao dokaz i ako
                    naknadno odustanu od svjedočenja. Ovo shodno 
                    <ref href="dodati zakon">
                        članu 109 st. 3 Zkp.
                    </ref>
                </p>
                <p>
                    Što se tiče narušenja duševnog integriteta oštećenih 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        P. V. 
                    </party>
                    i 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        P.Z.
                    </party> 
                    zbog upućenih prijetnji od strane okrivljenog,
                    sud je na osnovu nalaza i mišljenja vještaka 
                    <party id="kg" refersTo="#kg" as="#expertMedical">
                        dr G. K.
                    </party> 
                    , utvrdio da je zbog postupanja okrivljenog kritične prilike
                    njihov duševni integritet bio narušen u jakom stepenu i to za vrijeme trajanja događaja do dolaska policije u
                    njihovu kuću. Vještak 
                    <party id="kg" refersTo="#kg" as="#expertMedical">
                        dr G. K.
                    </party> 
                    je pojasnila da je to zbog toga što se kritični događaj dogodio u kući gdje žive
                    oštećeni, a koja po prirodi stvari treba da bude mjesto gdje je neka osoba najsigurnija, kao i zbog okolnosti
                    upotrebe noža i zbog toga što je okrivljeni 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        P. R. 
                    </party>
                    ranije imao nasilne postupke u svojoj istoriji. Pojasnila je da i u
                    slučaju da nije bilo oružja, obzirom na životnu dob oca i majke okrivljenog, te da je majka bolesna žena,
                    njima je bio narušen duševni integritet u jakom stepenu.
                </p>
                <p>
                    Osim ovoga, nalazom i mišljenjem istog vještaka utvrđeno je da je okrivljeni 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        P. R. 
                    </party>
                    osoba kod koje se ne
                    zapažaju znaci trajne duševne bolesti zaostalog mentalnog razvoja, niti znaci zavisnosti od neke psihoaktivne
                    supstance ili alkohola. Kod njega su prisutni znaci poremećaja ličnosti. Radi se o trajno formiranoj strukturi
                    ličnosti koja ne predstavlja bolest, već se time opisuje način na koji osoba funkcioniše. To znači da je 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        P. R. 
                    </party>
                    osoba koja je imala dovoljno intelektualnih kapaciteta da shvati posledice svog postupanuja i da predvidi
                    posledice svojih postupaka. U kritično vrijeme 
                    <party id="pr" refersTo="#pr" as="#defendant">   
                        P. 
                    </party>
                    se nalazio u stanju pravog pijanstva. Alkohol kod svih ljudi, a
                    naročito kod ljudi sa poremećajem ličnosti, dovodi do gubitka ionako slabih kočnica u postupanju i to se zove
                    deklanširajući efekat alkohola, ali prije dovođenja u alkoholisano stanje on je mogao da predvidi da
                    dovođenjem sebe u alkoholisano stanje može da dovede do značajnih i teških poremećaja njegovog
                    ponašanja.
                </p>
                <p>
                    Nalaz vještaka 
                    <party id="kg" refersTo="#kg" as="#expertMedical">
                        dr G. K.
                    </party> 
                    sud je prihvatio u potpunosti, cijeneći da je isti dat objektivno, nije bilo okolnosti koje
                    ga dovode u sumnju, a za dato mišljenje vještak je iznio detaljna objašnjenja.
                </p>
                <p>
                    Dakle, na osnovu iskaza oštećenih 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        P. V. 
                    </party>
                    i 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        P.Z.
                    </party> 
                    , zatim iskaza svjedoka P. L., kao i nalaza vještaka 
                    <party id="kg" refersTo="#kg" as="#expertMedical">
                        dr G. K.
                    </party> 
                    , sud je
                    utvrdio da je okrivljeni dana 11.03.2021 godine, u mjestu ..- .opština M. u porodičnoj kući narušio duševni
                    integritet članovima svoje porodice ocu oštećenom 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        P. V. 
                    </party>
                    i majci oštećenoj 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        P.Z.
                    </party> 
                    , na način što im je uputio riječi
                    prijetnje: ''sve ću vas pobiti i poklati noćas'', pri čemu je bio svjestan svog djela i htio je njegovo izvršenje.
                </p>
                <p>
                    Na ovaj način, radnjama okrivljenog su ostvareni svi elementi krivičnog djela nasilje u porodici ili u
                    porodičnoj zajednici iz 
                    <ref href="dodati zakon">
                        člana 220 st. 1 Kz.
                    </ref>
                </p>
                <p>
                    Inače, krivično djelo nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl.220 st.1 Kz
                    </ref>
                    , postoji u slučajevima
                    narušavanja tjelesnog ili duševnog integriteta kao posljedice nečijeg grubog nasilja u porodici ili u porodičnoj
                    zajednici i za ovo djelo je propisana novčana kazna ili kazna zatvora do dvije godine.
                </p>
                <p>
                    Okrivljeni je bio svjestan da vrši grubo nasilje prema ocu i majci, odnosno članovima svoje porodice i da će
                    preduzetim radnjama-izgovorenim prijetnjama u okolnostima cjelokupnog dešavanja kritične noći, narušiti
                    njihov duševni integritet, pa je krivično djelo izvršio sa direktnim umišljajem i za isto je kriv.Riječi koje je
                    okrivljeni izgovorio kritične noći, smatraju se grubim nasiljem, koje je za posledicu imalo, a kako je vještak
                    utvrdio, narušavanje duševnog integriteta oštećenih.
                </p>
                <p>
                    Optužnim predlogom je okrivljenom stavljeno na teret izvršenje krivčnog djela nasilje u porodici ili u
                    porodičnoj zajednici iz 
                    <ref href="dodati zakon">
                        člana 220 st.2 u vezi st. 1 Kz
                    </ref>
                    , zbog upotrebe noža, koje sredstvo je podobno da tijelo
                    teško porijedi ili zdravlje teško naruši. Ovo djelo iz 
                    <ref href="dodati zakon">
                        stava 2 člana 220 Kz 
                    </ref>
                    postoji kad se pri izvršenju djela iz
                    <ref href="dodati zakon">
                        stava 1 
                    </ref>
                    upotrijebi sredstvo podobno da tijelo teško porijedi ili zdravlje teško naruši.
                </p>
                <p>
                    Međutim, u konkrenom slučaju izjavama oštećenih utvrđuje se da okrivljeni prilikom izgovaranja riječi
                    prijetnje njima, nije imao nož u ruci, već je isti, a kako to proizilazi iz izjave svjedoka P.L., nož u ruci imao prije
                    izvršenja djela prema oštećenim 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        P. V. 
                    </party>
                    i 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        P.Z.
                    </party> 
                    , odnosno nož je imao prilikom konflikta sa P. D..Oštećeni su o
                    upotrebi noža od strane okrivljenog sporne noći, saznali od svjedoka P.L., tako da se na osnovu ovakvih
                    kazivanja oštećenih ne može prihvatiti da se radi o djelu iz 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 220 st.2 u vezi st.1 Kz
                    </ref>
                    , jer nema dokaza da je
                    okrivljeni djelo izvršio uz upotrebu noža. Sud svakako nje vezan kvalifikacijom iz optužnog predloga, a pri
                    tom je i sam opis radnje, koja je konačno okrivljenom stavljena na teret, takav da ni iz tog opisa ne proizilazi
                    da je okrivljeni prilikom izgovaranja riječi prijetnje ocu i majci imao nož u ruci, već da je to bilo ranije, tj. da je
                    to bilo prilikom sukoba okrivljenog sa bratom P. D.. Zbog toga se ponašanje i postupanje okrivljenog prema
                    drugom licu i upotreba noža u odnosu na to drugo lice, bez obzira što je to dešavanje prethodilo izvršenju
                    djela prema oštećenim 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        P. V. 
                    </party>
                    i 
                    <party id="pz" refersTo="#pz" as="#victim">   
                        P.Z.
                    </party> 
                    , ne može okrivljenom staviti na teret u sklopu izvršenja djela prema njima.
                </p>
                <p>
                    Ta okolnost, odnosno okolnost da su oštećeni bili u saznanju da je okrvljeni prije upućenih prijetnji
                    upotrebljavao i nož, od uticaja je jedino kod ocjene suda u pogledu shvatanja upućenih prijetnji ozbiljno,
                    odnosno intenziteta narušenog duševnog integriteta oštećenih, s obzirom da intenzitet povrede mora biti
                    jači ako su oštećeni bili u saznanju da je bilo i upotrebe noža i to takođe prema članu porodice.
                </p>
                <p>
                    Uvidom u izvod iz registra kaznenih evidencija na ime okrivljenog, sud je utvrdio da je okrivljeni ranije
                    višestruko osuđivan i to zbog krivičnog djela teška tjelesna povreda iz 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 36 stav 1 KZ CG
                    </ref>
                    , na kaznu zatvora u
                    trajanu od 45 dana, zbog krivičnog djela neovlašćena proizvodnja i stavljanje u promet opojnih droga iz 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 245 stav 1 KZ RS 
                    </ref>
                    uslovnom osudom, zbog krivičnog djela iz 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 53 stav 1 KZ RS 
                    </ref>
                    na kaznu zatvora od 2 godine i 6
                    mjeseci, zbog krivičnog djela iz 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 194 stav 1 KZ RS 
                    </ref>
                    nasilje u porodici na kaznu zatvora od 1 godine i 2
                    mjeseca, i zbog krivičnog djela iz 
                    <ref href="dodati zakon">
                        člana 206 stav 1 u vezi člana 30 KZ RS 
                    </ref>
                    na kaznu zatvora u trajanju od 1
                    godine.
                </p>
                <p>
                    Prilikom odlučivanja o vrsti i visini krivične sankcije, sud je imao u vidu okolnosti predviđene 
                    <ref href="dodati zakon">
                    čl. 42 Kz
                    </ref>
                    , pa je
                    od olakšavajućih okolnosti cijenio da se oštećeni 
                    <party id="pv" refersTo="#pv" as="#victim">   
                        P. V. 
                    </party>
                    nije pridružio krivičnom gonjenju protiv okrivljenog,
                    dok je od otežavajućih okolnosti cijenio veći stepen povrede zaštićenog dobra, odnosno što se radi o jačem
                    stepenu povrede duševnog integriteta oštećenih, kako je to ranije već objašnjeno, a kao otežavajuća okolnost
                    cijenjena je i ranija višestruka osuđivanost okrivljenog, između ostalog i zbog djela u vezi sa nasiljem u
                    porodici. Stoga je sud mišljenja da je opravdano okrivljenog osuditi na kaznu zatvora i to u trajanju od tri
                    mjeseca i da će se tom kaznom postići svrha kažnjavanja predviđena 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 32 Kz.
                    </ref>
                </p>
                <p>
                    U smislu 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 51 Kz
                    </ref>
                    , okrivljenom je u izrečenu kaznu zatvora, uračunato vrijeme provedeno u pritvoru počev od
                    11.03.2021. godine do 26. 05.2021. godine.
                </p>
                <p>
                    Okrivljeni je, u skladu sa 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 226 
                    </ref>
                    i 
                    <ref href="dodati zakon">
                        229 Zkp
                    </ref>
                    , obavezan da plati ovom sudu na ime paušala iznos od 35,00 €, pri
                    kojem određivanju troškova je sud imao u vidu složenost i trajanje krivičnog postupka, te imovinske prilike
                    okrivljenog. Okrivljeni je obavezan i da na ime ostalih troškova krivičnog postupka nastalih vještačenjem od
                    strane vještaka 
                    <party id="kg" refersTo="#kg" as="#expertMedical">
                        dr G. K.
                    </party> 
                    , isplati iznos od 110,00€, kao i troškove nastale angažovanjem branioca po službenoj
                    dužnosti, o čijoj visini će sud odlučiti posebnim rješenjem.
                </p>
                <p>
                    Imovinsko-pravnog zahtjeva nije bilo.
                </p>
                <p>
                    Sa iznijetih razloga, shodno 
                    <ref href="dodati zakon">
                        čl. 374 Zkp
                    </ref>
                    , odlučeno je kao u izreci presude.
                </p>
            </arguments>
        </judgmentBody>
        <conclusions>
            <organization id="os" refersTo="#os">
                OSNOVNI SUD U BIJELOM POLJU
            </organization>
            <p>
                Dana, 07.06.2032 godine
            </p>
            <p>
                ZAPISNIČAR, S U D I J A
            </p>
            <p>
                <party id="kljesnjak" refersTo="#kljesnjak" as="#clerk">
                   Koviljka Lješnjak
                </party>
                ,s.r.
                <party id="bradovic" refersTo="#bradovic" as="#judge">
                    Bojana Radović
                </party>
                ,s.r.
            </p>
        </conclusions>
    </judgment>
</akomaNtoso>