<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17" 
             xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
             xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/WD17 ../../schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment>
    <meta>
      <identification source="#court">
        <FRBRWork>
          <FRBRauthor>OSNOVNI SUD U BIJELOM POLJU</FRBRauthor>
          <FRBRdate date="2021-07-06">2021-07-06</FRBRdate>
          <FRBRtitle>K 56/2021</FRBRtitle>
          <FRBRcountry>CG</FRBRcountry>
        </FRBRWork>
      </identification>
      <references>
        <TLCOrganization eId="os" href="/ontology/organization/OsnovniSud.BijeloPolje" showAs="Osnovni sud u Bijelom Polju"/>
        <TLCOrganization eId="odt" href="/ontology/organization/OsnovnoDrzavnoTuzilastvo.BijeloPolje" showAs="Osnovno državno tužilaštvo u Bijelom Polju"/>
        <TLCPerson eId="bojana_radovic" href="/ontology/person/bojana_radovic" showAs="Bojana Radović"/>
        <TLCPerson eId="kljesnjak" href="/ontology/person/kljesnjak" showAs="Koviljka Lješnjak"/>
        <TLCPerson eId="mr" href="/ontology/person/mr" showAs="M.R."/>
        <TLCPerson eId="cmiljanic" href="/ontology/person/cmiljanic" showAs="Cmiljanić Đorđija"/>
        <TLCPerson eId="bn" href="/ontology/person/bn" showAs="B.N."/>
        <TLCRole eId="defendant" href="/ontology/role/defendant" showAs="Defendant"/>
        <TLCRole eId="judge" href="/ontology/role/judge" showAs="Judge"/>
        <TLCRole eId="clerk" href="/ontology/role/clerk" showAs="Clerk"/>
        <TLCRole eId="victim" href="/ontology/role/victim" showAs="Victim"/>
        <TLCRole eId="plaintiff" href="/ontology/role/plaintiff" showAs="Plaintiff"/>
      </references>
    </meta>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>
          <organization id="os" refersTo="#os">OSNOVNI SUD U BIJELOM POLJU</organization>, sudija pojedinac 
          <party id="bojana_radovic" refersTo="#bojana_radovic" as="#judge">Bojana Radović</party>, uz učešće samostalnog referenta-zapisničara 
          <party id="kljesnjak" refersTo="#kljesnjak" as="#clerk">Koviljka Lješnjak</party>, u krivičnom predmetu protiv okrivljenog 
          <party id="mr" refersTo="#mr" as="#defendant">M.R.</party> iz B.P., postupajući po optužnom predlogu 
          <organization id="odt" refersTo="#odt">Osnovno državno tužilaštvo u Bijelom Polju</organization> (ODT) KT.br. 124/21 od 19. aprila 2021. godine, zbog krivičnog djela nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz 
          <ref href="/krivicni#art_220_para_2_veza_1">čl.220 st.2 u vezi stava 1 Kz</ref>, nakon održanog usmenog, glavnog i javnog pretresa u prisustvu savjetnika u ODT-u u Bijelom Polju 
          <party id="cmiljanic" refersTo="#cmiljanic" as="#plaintiff">Cmiljanić Đorđija</party> i okrivljenog 
          <party id="mr" refersTo="#mr" as="#defendant">M.R.</party>, dana 06.07.2021. godine, donio je i javno objavio
        </p>
      </introduction>
      <background>
        <p class="subtitle">P R E S U D U</p>
        <p>
          Okrivljeni <party id="mr" refersTo="#mr" as="#defendant">R.M.</party> (JMB ........), od oca R. i majke M., rođene K., rođen ........ godine u B.P., sa prebivalištem u opštini B.P., državljanin Crne Gore, sa završenom osnovnom školom, zaposlen, oženjen, otac troje djece, pismen, lošeg imovnog stanja, neosuđivan.
        </p>
      </background>
      <decision>
        <p class="subtitle">K R I V J E</p>
        <p>
          Zato što je:
        </p>
        <p>
          Dana 07.04.2021. godine, oko 16:00 h u mjestu T. – M., opština B.P., u porodičnoj kući, primjenom grubog nasilja narušio je tjelesni integritet članu svoje porodice – nevjenčanoj supruzi, oštećenoj 
          <party id="bn" refersTo="#bn" as="#victim">B.N.</party>, na način što je drvenim štapom dužine oko 80 cm i debljine oko 0,5 cm, sredstvom podobnim da tijelo teško povrijedi ili zdravlje teško naruši, izudarao u predjelu lijevog ramena, desne noge i lijeve butine, kojom prilikom joj je nanio lake tjelesne povrede u vidu 
          krvnog podliva u predjelu donje trećine spoljašnje strane lijeve butine,
          krvnog podliva u predjelu donje trećine zadnje strane lijeve butine,
          krvnog podliva u predjelu donje trećine zadnje strane desne butine,
          krvnog podliva u predjelu lijevog ramena, te otoka i crvenila u predjelu prednje strane desnog koljena, pri čemu je bio svjestan svog djela, njegove zabranjenosti i htio njegovo izvršenje.
        </p>
        <p>
          -čime je izvršio krivično djelo nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz 
          <ref href="/krivicni#art_220_para_2_veza_1">čl.220 st.2 u vezi stava 1 Kz</ref>,
        </p>
        <p>
          -za koje mu sud, primjenom citiranih zakonskih propisa te 
          <ref href="/krivicni#art_2">čl.2,</ref>
          <ref href="/krivicni#art_4">4,</ref>
          <ref href="/krivicni#art_5">5,</ref>
          <ref href="/krivicni#art_13">13,</ref>
          <ref href="/krivicni#art_15">15,</ref>
          <ref href="/krivicni#art_32">32,</ref>
          <ref href="/krivicni#art_36">36,</ref>
          <ref href="/krivicni#art_42">42,</ref>
          <ref href="/krivicni#art_51">51,</ref>
          <ref href="/krivicni#art_52">52,</ref>
          <ref href="/krivicni#art_53">53,</ref>
          <ref href="/krivicni#art_54">54 Kz,</ref>
          te 
          <ref href="/zkp#art_226">čl.226,</ref>
          <ref href="/zkp#art_229">229</ref>
          i 
          <ref href="/zkp#art_374">374 Zkp</ref>.
        </p>
        <p class="subtitle">U S L O V N U   O S U D U</p>
        <p>
          Kojom mu utvrđuje kaznu zatvora od šest mjeseci i istovremeno određuje da se ista neće izvršiti, ukoliko okrivljeni u roku od dvije godine, od pravosnažnosti presude, ne izvrši novo krivično djelo, s tim što će mu se u izrečenu kaznu zatvora, u slučaju opoziva uslovne osude, kao izdržano uračunati vrijeme provedeno u pritvoru od 08.04.2021. do 12.04.2021. godine.
        </p>
        <p>
          Okrivljeni se obavezuje da u roku od 15 dana od dana pravosnažnosti presude na ime paušala plati iznos od 30,00€, kao i da plati na ime troškova vještačenja iznos od 66,00 € te iznos od 787,50 € na ime troškova za branioca po službenoj dužnosti, koje će uplatiti na račun Budžeta CG broj: 832-151-35 (Depozit novčanih kazni, troškova postupka i paušala).
        </p>
        <p>
          Imovinsko-pravnog zahtjeva nije bilo.
        </p>
      </decision>
      <arguments>
        <p class="subtitle">O B R A Z L O Ž E NJ E</p>
        <p>
          Optužnim predlogom 
          <organization id="odt" refersTo="#odt">Osnovno državno tužilaštvo u Bijelom Polju</organization>
          , KT.br. 124/21 od 19. aprila 2021. godine, optužen je 
          <party id="mr" refersTo="#mr" as="#defendant">M.R.</party>
          zbog krivičnog djela nasilje u porodici ili u porodičnoj zajednici iz 
          <ref href="/krivicni#art_220_para_2_veza_1">čl.220 st.2 u vezi stava 1 Kz</ref>.
        </p>
        <p>
          Glavni pretres je održan i zaključen dana 06.07.2021. godine u prisustvu savjetnika u 
          <organization id="odt" refersTo="#odt">Osnovnog državnog tužilaštva u Bijelom Polju</organization>
          (<party id="cmiljanic" refersTo="#cmiljanic" as="#plaintiff">Cmiljanić Đorđija</party>) i okrivljenog 
          <party id="mr" refersTo="#mr" as="#defendant">M.R.</party>.
        </p>
        <p>
          U završnoj riječi, savjetnik u ODT-u ostao je pri podnijetom optužnom predlogu, navodeći da je izvedenim dokazima nesporno utvrđeno da je okrivljeni učinio krivično djelo koje mu je stavljeno na teret, te je predložio sudu da okrivljenog oglasi krivim i izrekne uslovnu osudu kojom će utvrditi kaznu zatvora u trajanju od šest mjeseci, sa rokom provjere od dvije godine.
        </p>
        <p>
          Okrivljeni 
          <party id="mr" refersTo="#mr" as="#defendant">R.M.</party>
          u svojoj odbrani u istražnom postupku naveo je da je sa B.N. zasnovao vanbračnu zajednicu prije devet godina, te da su u istoj dobili troje djece – sinove R. (starog šest godina), M. (starog četiri godine) i M. (starog dvije godine). Žive u porodičnoj kući, vlasništvo njegove majke M.M.. Dana 07.04.2021. godine, oko 06:00 h, ustao je i pomogao supruzi N. da namire stoku. Oko 10:00 h pošao je kod sestre koja živi u B., opština B.P. i kod nje je pio rakiju. Kući se vratio oko 16:00 h, zatekao je suprugu, djecu i majku. Supruga mu je rekla da treba da dođu njena majka i djed te da želi da pođe kod njih nekoliko dana. Na to je reagovao i rekao joj da može da spakuje svoje kofere i da ide sa njima. N. mu je uputila riječi psovke, te je on, sa drvenim štapom dužine oko 80 cm i debljine oko 0,5 cm, udario u predjelu desne noge-butine. Nije udarao maloljetnog sina M.. Oko 18:00 h, N. je spakovala kofere i otišla do magistralnog puta, a djeca su ostala kod svekrve M. i R.M.. Njen otac je prijavio kritični događaj policiji. Istakla je da želi da se izmiri sa R.M. i da nastave da žive zajedno u porodičnoj kući i da odgajaju djecu. Spremna je da mu oprosti sve vezano za kritični događaj. R.M. je obećao njoj i njegovim bližim srodnicima da ubuduće neće konzumirati alkohol. Dana 10.04.2021. godine, dobrovoljno se vratila u porodičnu kuću gdje živi R.M.. Molila je, ukoliko dođe do sudskog postupka, da R.M. bude što blaže kažnjen. Nije se pridružila krivičnom gonjenju i nije postavila imovinsko-pravni zahtjev.
        </p>
        <p>
          U završnoj riječi, okrivljeni je izjavio da mu je žao i da se kaje zbog učinjenog djela, te je molio sud da, ukoliko bude oglašen krivim, bude što blaže kažnjen.
        </p>
        <p>
          Radi utvrđivanja odlučnih činjenica i donošenja pravilne i zakonite odluke, na glavnom pretresu sud je izveo sledeće dokaze: pročitao je iskaz svjedoka – oštećene B.N. sa zapisnika ODT KT.br.124/21 od 12.04.2021. godine, pročitao je iskaz svjedoka M.M. sa zapisnika ODT KT.br.124/21 od 12.04.2021. godine, pročitao je izvještaj ljekara specijaliste JZU Opšte bolnice B.P. na ime oštećene B.N. od 08.04.2021. godine, pročitao je nalaz i mišljenje vještaka sudske medicine dr N.R. od 13.04.2021. godine i izvršio uvid u izvod registra kaznene evidencije na ime okrivljenog.
        </p>
        <p>
          Imajući u vidu odbranu okrivljenog i ocjenu izvedenih dokaza, kako pojedinačno tako i u međusobnoj povezanosti, a shodno čl.370 ZKP CG, sud je zaključio da je okrivljeni izvršio krivično djelo stavljeno mu na teret, te da je za isto kriv.
        </p>
        <p>
          Ovo je utvrđeno iskazom oštećene B.N. i nalazom i mišljenjem vještaka dr N.R., a djelomično i iskazom okrivljenog.
        </p>
        <p>
          Tako je svjedok – oštećena B.N. – u svom iskazu u istražnom postupku navela da sa M.R. živi u vanbračnoj zajednici devet godina, te da imaju troje djece – sinove R. (starog šest godina), M. (starog četiri godine) i M. (starog dvije godine). Žive u porodičnoj kući, vlasništvo njegove majke M.M.. Dana 07.04.2021. godine, oko 08:00 h, R.M. je pošao kod svoje sestre u B., opština B.P., kod koje je pio rakiju. Kući se vratio oko 16:00 h, bio je u alkoholisanom stanju, a sa djecom i svekrvom je bio u kući. Prije ulaska u kuću, najmlađeg sina M. je pomjerila sa prozora, kako on ne bi pao na terasu. Kada je R.M. ušao u kuću, nosio je drveni štap dužine oko 80 cm i debljine oko 0,5 cm. Srednji sin M. bio je u kratkom vešu i zahtijevao je da se okupa, što ona nije dozvoljavala. R.M. mu je rekao: "Obuci se", a on nije htio, pa ga je R.M. tada sa drvenim štapom blago dodirnuo u predjelu butine desne noge. Tada je ona rekla: "Nemoj da ga udaraš". R.M. mu je uzvratio riječima: "Sad ću ja tebe". Potom je prišao i udario drvenim štapom u predjelu lijevog ramena, a zatim i u predjelu butina lijeve i desne noge. Nakon toga, rekao je da pakuje stvari i da odlazi iz kuće. Negdje oko 18:00 h, oštećena je napustila porodičnu kuću, a djeca su ostala kod svekrve M. i R.M.. Njen otac je prijavio kritični događaj policiji. Istakla je da želi da se izmiri sa R.M. i da nastave da žive zajedno u porodičnoj kući te da odgajaju djecu. Spremna je da mu oprosti sve vezano za kritični događaj.
        </p>
        <p>
          Ovaj svjedok nije pristupio krivičnom gonjenju, niti je postavio imovinsko-pravni zahtjev.
        </p>
        <p>
          U završnoj riječi, oštećena B.N. je iskoristila pravo iz čl.109 st.1 tač.2 Zkp i nije svjedočila, te je pročitan njen iskaz iz istražnog postupka.
        </p>
        <p>
          Uvidom u izvod iz registra kaznenih evidencija na ime okrivljenog, sud je utvrdio da okrivljeni ranije nije osuđivan.
        </p>
        <p>
          Odlučujući u pogledu vrste i visine krivične sankcije, sud je cijenio okolnosti iz čl.42 Kz, te je na strani okrivljenog od otežavajućih okolnosti cijenio činjenicu da je oštećena zadobila više tjelesnih povreda, kao i činjenicu da je okrivljeni udarao u prisustvu njihove zajedničke maloljetne djece, dok je kao olakšavajuće okolnosti cijenio činjenicu da okrivljeni do sada nije osuđivan, da je iskreno kajao te da se oštećena nije pridružila krivičnom gonjenju protiv njega. Uzimajući sve navedene okolnosti u obzir, sud je okrivljenom izrekao uslovnu osudu, utvrdivši kaznu zatvora u trajanju od šest mjeseci, sa rokom provjere od dvije godine, pri čemu je u izrečenu kaznu, u slučaju opoziva uslovne osude, kao izdržano uračunato vrijeme provedeno u pritvoru od 08.04.2021. do 12.04.2021. godine.
        </p>
        <p>
          Shodno čl.226 i 229 ZKP-a CG, okrivljeni je obavezan da plati sudu na ime paušala iznos od 30,00 €, kao i da plati troškove krivičnog postupka, nastale vještačenjem, u iznosu od 66,00 €, te troškove za branioca po službenoj dužnosti u iznosu od 787,50 €.
        </p>
        <p>
          Imovinsko-pravnog zahtjeva nije bilo.
        </p>
      </arguments>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <organization class="subtitle" id="os" refersTo="#os">OSNOVNI SUD U BIJELOM POLJU</organization>
      <p class="subtitle">Dana, 06.07.2021. godine</p>
      <p>ZAPISNIČAR, S U D I J A,</p>
      <p>
        <party id="kljesnjak" refersTo="#kljesnjak" as="#clerk">Koviljka Lješnjak</party>
        <party id="bojana_radovic" refersTo="#bojana_radovic" as="#judge">Bojana Radović</party>
      </p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
